% !TEX root = ../main.tex
\chapter{Introduzione}
\label{chap:introduction}

\section{Motivazioni}

\subsection{Il problema della correttezza nel software}
L'ubiquità dei sistemi digitali nella società moderna ha traformato la correttezza del software da una sfida ingegneristica
a un anecessita critica per la sicurezza pubblica. La correttezza del software rispetto alle specifiche è storicamente l'obiettivo
dell'informartica e di conseguenza del'ingegneria del software. Per raggingere questo obiettivo si sono emerse due correnti 
filosofiche distite, che riflettono approcci opposti:

\begin{itemize}
    \item \textbf{L'approccio empirico (Testing):} 
        Questa corrente considera il software come un'entità dinamica da osservare. Attraverso l'esecuzione di un numero finito di casi, detti test,
        si tenta d'inferire la correttezza generale. Questa metodologia pur essendo molto apprezzata e efficace nella partica industriale non potra
        mai certificare l'assenza totale di errori del software, detti bug. Il limite citato è cosi noto che esistono terminologie per indicare tali
        comportamenti indesiderati del sistema con \emph{edge cases} e \emph{corner cases}. Nel caso del corner cases la complessita dei sistemi è cosi
        elevata che individuarli precedentemente alla rottura del sistema è praticamete impossibile. Un aspetto dei test esiste ovvero sono facilmente
        automatizzabili.
    \item \textbf{L'approccio deduttivo (Metodi Formali):}
        Questa corrente tratta il software come un oggetto logico-matematico. In questo paradigma, la corettezza è una proprita del software da dimostrare
        tramite specifiche metodologie logiche. Si utilizzano modelli formali, si construiscono prove matematiche con cui si coprono l'interi spazi degli stati
        o domini. Tipicamente costruire una dimostrazione, per un software, è piu impegnativo e oneroso rispetto alla scrittura di test ma da piu garanzie. 
        I modelli per le prove cambiano da paradigma a paradigma di programmazione e da programma a programma, inoltre spesso non è atomatizzabile come procedura. 
\end{itemize}
Nonostante potrebbe sembrare che la verifica del software annichilisca il testing per le maggiori certezze, non è cosi. Il testing trova spazio nel software non 
critico dove la velocita di sviluppo è un porta maggior valore della correttezza totale. Come detto il testing da automatizzare è molto semplice, utilizzando 
\emph{generative test}, questo porta un enorme vantaggio ad software house che si accontentano dell 99\% dei casi della specifica coperti. Ma il vero motivo per 
cui non si può fare a meno del testing è legato alla \emph{trusted computing base (TCB)}, trattata in seguito.

\subsubsection{Trusted computing base (TCB)}
La \emph{trusted computing base (TCB)} è l'insieme di tutti i componenti hardware e software che devono essere necessariamete corretti affinche il sistema matenga
le sue premesse di sicurezza e correttezza. La verifica formale per sua natura non puo essere utilizzata sul TCB, percio per garantirne la corettezza spesso si utilizzano
proprio delle metodologie di testing. Nei sistemi critici (es. aerospaziale, medicale, automotive, ferroviario, nucleare e protocolli crittografici), l'obiettivo è ridurre 
la TCB il piu possibile, nel software a poche migliaia di righe di codice.

\subsubsection{Differnza tra bug software ed errori logico-matematici}
La distinzione tra errore informatico (bug) o errore logico-matematico risiede nella loro natura e nel momento della loro manifestazione.
Un bug è tipicamente un difetto d'Implememtazione che emerge durante l'esecuzione (\emph{run-time}), spesso causando la gestione errata dello
stato della memoria. Al contrario, un errore logico-matematico è una violazione di una o piu regoel d'inferenza che invalida una dimostrazione
in fase di compilazione (\emph{compile-time}). L'abizione della verifica formale è trattare il codice sorgente con lo stesso rigore riservato
alle dimostrazioni logico-matematiche. In questo contesto i linguaggi di programmaizione funzionale, per merito delle loro caratteristiche sono
particolarmete apprezzati ed utilizzati. Di seguito sono riportati i principali vantaggi dei linguaggi funzioni.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Trasparenza Referenziale:} 
        A differenza dei linguaggi imperativi, dove le variabili possono cambiare stato in modo imprevedibile (causando bug difficili da tracciare), 
        nei linguaggi funzionali le funzioni sono pure. Questo riduce drasticamente gli effetti collaterali, rendendo il comportamento del codice 
        deterministicoe migliore per la verifica formale.
    \item \textbf{Immutabilità:} 
        L'assenza di stati mutabili elimina intere classi di bug comuni, come le \emph{race conditions} o la corruzione involontaria dei dati, 
        trasformando il programma in una successione di trasformazioni matematiche.
\end{itemize}
Inoltre la sintassi e semantica dei linguaggi funzionali puri sono vicinissime alle corrispondenti del linguaggio logico-matematico permettando 
la maggior parte delle volte un traferimento di conoscenze tra ambiti.

\subsection{Ragioni storiche e tecnologiche}
L'esigenza di formalizzare la correttezza del software non è un fenomeno recente, 
ma affonda le sue radici in una serie di crisi teoriche e fallimenti ingegneristici che hanno segnato il XX secolo.

\subsubsection{Dalla crisi dei fondamenti alla logica computazionale}
All'inizio del Novecento, la matematica affrontò la cosiddetta \emph{crisi dei fondamenti}. La scoperta di paradossi logici, come il celebre paradosso di Russell, 
dimostrò che un approccio ingenuo alla teoria degli insiemi poteva condurre a contraddizioni insanabili. Questo portò dell'intuizionismo di Brouwer. Sebbene i 
teoremi di incompletezza di Gödel abbiano dimostrato l'impossibilità di un sistema formale perfetto e onnicomprensivo, hanno stabilito i confini del dimostrabile, 
fornendo la base teorica per la logica su cui poggiano i moderni \emph{interactive theorem provers} (ITP).

\subsubsection{Software crisis}
Tra gli anni '60 e '80, con l'esplosione della complessità dei sistemi digitali, emerse la \emph{software crisis}: il software diventò così articolato da rendere quasi 
impossibile garantirne l'affidabilità con i soli metodi tradizionali. Alcuni eventi storici hanno reso evidente la necessità di un approccio formale:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Therac-25 (1985):} Un errore di sincronizzazione (\emph{race condition}) in un apparato medico causò il decesso di diversi pazienti a causa di dosaggi eccessivi di radiazioni. 
    \item \textbf{Ariane 5 (1996):} Un semplice errore di \emph{overflow} nel software di controllo causò l'esplosione del lanciatore europeo dopo soli 40 secondi dal lancio, con una perdita economica di centinaia di milioni di dollari.
\end{itemize}
Questi casi hanno dimostrato che nei sistemi critici, dove il TCB deve essere ridotto al minimo, il testing non è solo insufficiente, ma pericoloso se considerato come unica garanzia di sicurezza.

\subsubsection{L'evoluzione degli strumenti: da LCF a Lean 4}
Tecnologicamente, il percorso verso Lean 4 inizia negli anni '70 con il sistema \textbf{LCF} (\emph{Logic for Computable Functions}) di Robin Milner, che introdusse 
il concetto di "small trusted kernel": un nucleo logico talmente piccolo da poter essere verificato con estrema precisione. Negli ultimi due decenni, tre fattori hanno 
reso la verifica formale accessibile non solo ai logici, ma anche ai programmatori:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Aumento della potenza di calcolo:} Gli algoritmi di unificazione e \emph{type-checking} per logiche complesse richiedono risorse che solo l'hardware moderno può offrire in tempi ragionevoli.
    \item \textbf{Linguaggi a tipi dipendenti:} L'evoluzione di linguaggi come Coq e Agda ha permesso di esprimere proprietà matematiche sempre più ricche all'interno del sistema dei tipi.
    \item \textbf{Efficienza implementativa:} Lean 4 rappresenta lo stato dell'arte poiché, a differenza dei suoi predecessori, è un linguaggio \emph{self-hosted} che compila in C, unendo la potenza di un assistente di dimostrazione alla velocità di un linguaggio di programmazione di sistema.
\end{enumerate}

\section{Obiettivi della tesi}
L'obiettivo pricipale della tesi è approfondire il funzionamento e struttura dei sistemi di \emph{interactive theorem provers (ITP)} come Lean 4, 
con particolare attenzione alla loro fondazione logico-matematica e implementazione algoritmica coerente.

\subsection{Studio delle fondazioni logiche e teoriche}
Uno degli obiettivi centrali della tesi è l'approfondimento dei pilastri teorici che rendono possibile la verifica formale. 
La ricerca si focalizza sulla comprensione di come la logica pura si interfacci con la computazione attraverso:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Sistemi di tipi:} 
        Analizzare come diverse l'estensione dei sistemi di tipi classici permetta di esprimere 
        proprietà matematiche diverse e complesse direttamente all'interno del linguaggio, 
        superando le limitazioni algoritmiche della teoria degli insiemi.
    \item \textbf{Deduzione Naturale:} 
        Studiare le regole di inferenza logica che governano il ragionamento formale, 
        fornendo la base per la costruzione di prove strutturate e verificabili meccanicamente.
    \item \textbf{Isomorfismo di Curry-Howard:} 
        Investigare il legame tra logica e informatica, secondo cui una proposizione corrisponde a un tipo 
        e una dimostrazione corrisponde a un programma. L'obiettivo è comprendere come questo isomorfismo 
        permetta a Lean di verificare se una dimostrazione di un teorema sia valida.
\end{itemize}
L'analisi di questi concetti è propedeutica alla comprensione del \textit{Calculus of Inductive Constructions} (CiC), 
il formalismo logico del kernel di Lean.

\subsection{Analisi dell'affidabilità del sistema (TCB)}
Un obiettivo cruciale è comprendere perché il risultato di Lean sia considerato una verità matematica. La ricerca si concentra su:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Studio del kernel di lean:} 
        Analizzare l'algoritmo di \textit{type-checking} che costituisce il cuore 
        della fiducia nel sistema.
    \item \textbf{Efficienza e affidabilità:} 
        Valutare come l'architettura di Lean 4 (compilazione in C) riesca a 
        mantenere alte prestazioni senza compromettere la sicurezza logica.
\end{itemize}

% TODO: Aggiungere l'obbietivo sulle implememtazioni e esempi concreti di codice per perndere dimestichezza con gli strumenti.

\section{Struttura del lavoro}
Il presente lavoro è organizzato secondo un percorso logico che conduce dal formalismo computazionale puro verso l'unificazione tra logica e 
programmazione, fornendo le basi necessarie alla comprensione del funzionamento dei moderni \textit{Interactive Theorem Provers}.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Capitolo \ref{chap:lambda_calculus} --- \texorpdfstring{$\lambda$}{Lambda}-calcolo:} Viene introdotto il modello di 
    calcolo di Church, analizzandone la sintassi, le regole di riduzione e le proprietà di terminazione (o divergenza) del sistema puro.
    
    \item \textbf{Capitolo \ref{chap:type_systems} --- Sistemi di tipi e Cubo di Barendregt:} Si esamina l'evoluzione dai tipi semplici 
    verso strutture più espressive. Attraverso la classificazione del Cubo di Barendregt, viene delineato il percorso che conduce al Calcolo 
    delle Costruzioni (CoC).
        
    \item \textbf{Capitolo \ref{chap:logical_systems} --- Sistemi logici e deduzione:} L'attenzione si sposta sul versante logico, approfondendo 
    i paradigmi della deduzione naturale e le gerarchie della logica intuizionista, dall'ordine proposizionale a quello superiore.
    
    \item \textbf{Capitolo \ref{chap:curry_howard_isomorphism} --- Corrispondenza di Curry-Howard:} In questo capitolo conclusivo vengono unificati 
    i concetti precedenti, formalizzando l'identità tra programmi e prove che permette la verifica meccanica dei teoremi matematici.
    % TODO: Aggiungere man mano
\end{itemize}

\subsection{Metodologia di ricerca e implementazione}
% TODO: Aggingere metodologie di studio e apporfondimento

\vfill
% TODO: Opzionale aggiungere citazione di qualche matematico, Gemini dice che di solito si fa :).

