% !TEX root = ../main.tex
\chapter{Sistemi logici}
\label{chap:logical_systems}

In questo capitolo viene introdotto il formalismo logico necessario per completare il parallelo tra informatica teorica e logica matematica. Dopo una definizione strutturale 
di sistema logico e dei principali paradigmi di deduzione, l'analisi si concentrerà sulla logica intuizionista. Quest'ultima, attraverso l'interpretazione BHK e il concetto 
di inferenzialismo, si distacca dal modello classico per porre la "prova" come elemento centrale della verità. Esploreremo la gerarchia del cubo logico intuizionista, dalla 
logica proposizionale a quella di ordine superiore, definendo le basi sintattiche e semantiche che permetteranno, nel capitolo successivo, di formalizzare l'identità tra 
programmi e dimostrazioni.

\section{Definizione di sistema logico} 
Un sistema logico è formalmente definito dalla terna $\mathcal{L} = \langle \mathcal{S}, \mathcal{V}, \models \rangle$, che storicamente possiede tale significato:
\begin{itemize}[nosep, leftmargin=1.5em]
    \item $\mathcal{S}$ rappresenta la sintassi, ovvero l'insieme delle formule ben formate.
    \item $\mathcal{V}$ indica la semantica (o l'insieme dei valori di verità/modelli).
    \item $\models$ definisce la relazione di conseguenza logica (o soddisfacibilità) tra gli elementi del sistema.
\end{itemize}

% TODO: aggiungere valida, soddisfacibile, contraddizione

\section{Sistemi di deduzione}
Un sistema di deduzione (o sistema di prova) si definisce come un algoritmo d'inferenza preposto alla generazione di dimostrazioni. Mentre il sistema logico stabilisce, 
sul piano semantico, quali enunciati siano conseguenza logica di altri ($\Gamma \models A$), un sistema di prova definisce un insieme finito di regole sintattiche atte 
a derivare tali conclusioni attraverso passaggi meccanici. In tal senso, il sistema di prova rappresenta il corrispettivo sintattico della relazione di conseguenza logica
$\models$. Tale relazione di derivabilità sintattica viene formalmente indicata con il simbolo di turnstile $\vdash$.

\subsection{Correttezza (Soundness)} 
La correttezza o soundness è la proprita di un sistema di deduzione di derivare solo verita rispetto al sistema logico di riferimento. Nello specifico,
se $A$ è derivabile ($\Gamma \vdash A$), allora $A$ è una verità logica ($\Gamma \models A$). Il mio sistema non produce errori.

\subsection{Completezza (Completeness)}
La completezza o completeness è la proprita di un sistema di deduzione di poter derivare tutte verita possibili rispetto a un sistema logico. Nello specifico,
Se $A$ è una verità logica ($\Gamma \models A$), allora esiste certamente una prova nel mio sistema ($\Gamma \vdash A$). Il sistema di deduzione è abbastanza 
potente da trovare tutte le verità.    

\subsection{Classificazione di sistemi di deduzione}
La classificazione dei sistemi di deduzione è secondo molti punti di vista confusionaria, tale confusione è dovuta alla natura algoritmica degli stessi applicata alle filosofie specifiche
di ogni logica. Nonostante i sistemi di deduzione siano indipendenti dalla logiche ne devono ispettarne l'intrinseca definizione di verita derivato dalla semantica. Inoltre sono sistemi d'inferenza
percio algoritmi sintattici, questo loro aspetto viene potenziato e valorizzato in molti sistemi logici mentre in altri viene solamente utilizzato come strumento posteriore. Di seguito sono riportati
i sistemi di deduzione piu utilizzati. 

\subsubsection{Sistemi assiomatici}
I sistemi assiomatici (Sistemi alla Hilbert) sono caratterizzati da un vasto insieme di assiomi logici, verita a priori, e un numero ridotto di regole d'inferenza, solitamente solo \emph{modus ponens}.
In questi sistemi, una dimostrazione è una sequenza lineare fi formule dove ogni passaggio è un assioma o deriva dei precedenti. Sebbene siano fondamentali per lo studio della matematica e delle completezza,
risultano poco intuitivi per la pratica umana poiché richiedono costruzioni logiche molto complesse anche per enunciati semplici.
\begin{center}
    $\begin{array}{rll}
        1. & A \to B & \text{(Assioma o Ipotesi)}       \\
        2. & A        & \text{(Assioma o Ipotesi)}      \\
        3. & B        & \text{(Modus Ponens da 1, 2)}
    \end{array}$
\end{center}

\subsubsection{Deduzione naturale}
Sviluppata da Gerhard Gentzen, la deduzione naturale mira a riprodurre fedelmente il modo in cui il ragionamento matematico avviene "in natura". Il sistema si basa su una struttura simmetrica: per ogni connettivo 
logico esiste una regola di \emph{introduzione} (che definisce come costruire una formula con quel connettivo) e una regola di \emph{eliminazione} (che definisce come utilizzarla). Questo sistema è il pilastro della 
logica intuizionista poiché.
\begin{center}
    \begin{prooftree}
        \hypo{ [A]^i }
        \infer1[$\vdots$]{ B }
        \infer1[($\to I^i$)]{ A \to B }
    \end{prooftree}
    \hfil
    \begin{prooftree}
        \hypo{ A \to B }
        \hypo{ A }
        \infer2[($\to E$)]{ B }
    \end{prooftree}
\end{center}
Nello specifico ogni regola di intriduzione ha il costrutto da cui prende il nome sotto la retta ovvero nelle conclusioni, al contrario nelle regole di eliminazione il costrutto è sopra. Dalla posizione dei costrutti
nelle regole viene mutuato i sostantivi di introduzione e eliminazione rispetto alla tesi. Un altro costrutto importante è ipotesi $[A]^i$. Una ipotesi è un debito logico, tramite il quale si puo assumere una verita, 
tipicamente avviene nelle introduzioni. L'indice i è fondamentale per collegare la regola di introduzione alla specifica ipotesi, questa pratica si dice scaricare le ipotesi. Se non si scaricassero tutte le ipotesi
allora non si ottiene un teorema $\vdash \psi$, ma una formula dipendente da un contesto $A \vdash \psi$.

\subsubsection{Calcolo dei sequenti}
Sempre introdotto da Gentzen, il calcolo dei sequenti non opera su singole formule ma su \emph{sequenti} del tipo $\Gamma \vdash \Delta$, che rappresentano una relazione tra un insieme di assunzioni e un insieme di conclusioni. 
A differenza della deduzione naturale, questo sistema eccelle nell'analisi strutturale della prova e nella ricerca automatica delle dimostrazioni. In ambito intuizionista, la distinzione cruciale risiede nella restrizione del lato 
destro del sequente ($\Delta$) a una singola formula, impedendo formalmente la derivazione di teoremi non costruttivi come il terzo escluso
\begin{center}
    \begin{prooftree}
        \hypo{\Gamma \vdash A}
        \hypo{\Gamma, B \vdash C}
        \infer2[($L\to$)]{\Gamma, A \to B \vdash C}
    \end{prooftree}
\end{center}

\subsubsection{Metodo dei tableaux}
Il metodo dei tableaux (o alberi di refutazione) è un sistema di prova basato sulla ricerca della contraddizione. Per dimostrare che $\Gamma \models A$, il sistema tenta di confutare la negazione della conclusione, 
ovvero cerca di mostrare che $\Gamma \cup \{\neg A\}$ è inconsistente. Il sistema procede scomponendo le formule in rami (scelte logiche); se tutti i rami si chiudono in una contraddizione, la formula originale è provata. 
\begin{center}
    $\begin{array}{c}
        A \to B                     \\
        A                           \\
        \neg B                      \\
        \hline
        \swarrow \quad \searrow     \\
        \neg A \quad\quad B         \\
        \otimes \quad\quad \otimes
    \end{array}$
\end{center}

\section{Classificazione dei sistemi logici}
La classificazione dei sistemi logici presenta intrinseche complessita metodologiche. Tali complessita derivano dalla loro natura fondazionale del pensiero matemantico. In un certo senso,
i sistemi logici sono modelli formali del ragionamento, di conseguenza sono modelli di modelli. Percio si puo affermare che sistemi logici definiscono il calcolo del linguaggio. La definizione
di tale calcolo avviene anche essa tramite il linguaggio, questa ricorsivita spesso porta a criticita. Per tale motivazione, il processo di classificazione dei sistemi logici è diviso in piu 
momenti. Le prime formulazioni separavano sintassi e semantica con la conseguenza implicita di scindere la relazione di conseguenza logica dal processo d'inferenza. Le prospettive più moderne, 
tra cui quella categoriale, ricercano una sovrapposizione e un'unificazione di tali concetti.

\subsection{Paradgmi semantici}
Per orientarsi nell'ampio panorama dei sistemi logici, è utile l'individuazione di criteri di confronto rigorosi che fungano da coordinate all'interno dello spazio dei paradigmi semantici.
I criteri utilizzati sono: \emph{la denotazione}, \emph{la natura della relazione di conseguenza} e \emph{l'identità delle dimostrazioni}. Tali criteri permettono di mappare l'evoluzione del 
concetto di verità dal modello classico a quello categoriale. Un'analisi esaustiva di tali criteri richiederebbe tuttavia un apparato formale di cui non disponiamo ancora. 

\subsection{Logica classica}
Il sistema logico classico è emerso storicamente per rispondere alle esigenze di formalizzazione della matematica. Tuttavia, per sua natura la formalizzazione non è stata lineare, portando a una 
struttura che predilige la verità dei risultati rispetto alla dinamica delle dimostrazioni. Una caratteristica cruciale della logica classica è infatti l'assenza di un'interpretazione computazionale 
diretta: in questo contesto, la prova è un mezzo trasparente per stabilire un valore di verità, non un oggetto di calcolo. Per tale ragione, appare metodologicamente più fecondo adottare come base 
la logica intuizionista. Caratterizzata dall'assenza del principio del terzo escluso ($A \vee \neg A$), essa permette una formalizzazione più profonda del concetto di prova, culminando in sistemi 
come la teoria dei tipi semplici. Questi ultimi non solo garantiscono la coerenza del sistema eliminando paradossi logici (come quello di Russell), ma preservano la natura algoritmica della deduzione. 
In questa prospettiva, il sistema logico classico non viene escluso, ma recuperato come estensione: esso si ottiene aggiungendo ai sistemi intuizionisti l'assioma del terzo escluso o la legge della 
doppia negazione ($\neg \neg A \to A$), con la consapevolezza che tale aggiunta rompe la natura strutturale della prova.

% TODEEP: aggiungere dei richiami alle altre logiche per poi trattare approfonditamente solo la logica intuizionista

\section{Logica intuizionista}

\subsection{Inferenzialismo}
La logica intuizionista rappresenta l'espressione piu coerente dell'inferenzialismo semantico, attraverso \emph{l'interpretazione BHK} (Brouwer-Heyting-Kolmogorov). Nel inferenzialismo
il significato dei costrutti delle formule non è determinato da condizioni di verita trascendenti, ma è interamente racchiuso nelle loro condizioni di asseribilità, ovvero
nelle regole di introduzione e eliminazione della deduzione naturale. La prospettiva inferenzialista trasforma la logica, in una teoria della giustificazione (\emph{proof-theoretic}) 
dove la verita è la prova stessa anziche una descrizione di stati di verita esterni al sistema logico. La conseguenze di maggior impatto è la fusione  dei concetti di conseguenza logica
e sistema di deduzione, \emph{antirealismo}. 

\subsection{Metaregole intuizioniste}
Una volta definite le basi filosofiche del rapporto con la verità su cui si baseranno le semantiche intuizioniste, 
risulta necessario introdurre le metaregole che permettono di non costruire sistemi inconsistenti:
\begin{itemize}
    \item 
        \textbf{L'armonia}: è il principio fondamentale tra regole di introduzione e eliminazione. 
        Tale principio nega di costruire sistemi in cui l'informazione derivata dalla regola 
        di eliminazione è maggiore dell'informazione inserita dalla regola di introduzione, bilanciamento.
    \item 
        \textbf{La conservatività}: si pone come seconda metaregola cruciale e assicura che l'introduzione di nuovi 
        connettivi non alteri le relazioni logiche già stabilite tra i simboli preesistenti. Un sistema che 
        violi questo principio rischierebbe la trivializzazione, annullando la distinzione tra vero e falso.
\end{itemize}
Per l'intuizionista, queste metaregole non sono meri vincoli sintattici, ma condizioni di possibilità della semantica stessa: esse garantiscono che ogni estensione del linguaggio 
sia "sicura" e che la verità rimanga sempre ancorata a una prova effettiva. Tuttavia, è importante notare che non tutti i sistemi logici aderiscono alla conservatività come requisito 
necessario. Alcuni autori sostengono che l'estensione del linguaggio posso legittimamente espandere il potere deduttivo del sistema, se non viola l'armonia. Per esempio, l'aggiunta
della doppia degazione alla logica intuizionista per ottenere la logica classica rompe la conservatività.

\subsection{Cubo intuizionista}
La classificazione interna alla logica intuizionista puo essere rappresentata attraverso una struttura a cubo definita da tre assi di espansione. Questa classificazione si basa sulla natura delle
entita quantificabili e sulla gerarchia linguaggio. Il sistema logico di partenza, ovvero il vertice meno espressivo, è chiamato \emph{Logica Proposizionale}.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Asse $x$ (Individui):}  
        Rappresenta l'espansione verso la \emph{logica del primo ordine intuizionista} (IFOL). Questo asse introduce la capacità di analizzare la struttura interna 
        delle proposizioni attraverso l'uso di variabili individuali e costanti. In questa dimensione, i predicati sono trattati esclusivamente come 
        parametri fissi (costanti sintattiche) e la quantificazione è limitata agli oggetti del dominio.
    \item \textbf{Asse $y$ (Ordini):} 
        Definisce la capacità di quantificare su entità di rango superiore, come proposizioni o proprietà. Questo asse conduce alla \emph{logica di secondo ordine intuizionista}. 
        A differenza dell'asse $x$, qui le proprietà stesse diventano variabili del linguaggio, permettendo di esprimere principi universali sulle classi di oggetti 
        e sulle verità logiche.
    \item \textbf{Asse $z$ (Tipi):}
        Introduce la \emph{gerarchia dei tipi} e l'astrazione funzionale. Questo asse permette di superare la distinzione rigida tra individuo e predicato, 
        organizzando il linguaggio in una struttura ricorsiva di tipi semplici. In questa dimensione, ogni termine possiede un rango definito che ne determina 
        il ruolo di funzione o di argomento.
\end{itemize}
L'intersezione di questi tre assi genera otto sistemi logici distinti, il cui vertice di massima potenza espressiva è rappresentato dalla \emph{logica di ordine superiore intuizionista} (IHOL), 
in cui la distinzione tra formule e termini viene unificata all'interno di una gerarchia tipata completa.

\paragraph{Metodologia semantica.}
È importante notare, che almeno per ora, limiteremo la trattazione della semantica delle logiche intuistioniste utilizzando la semantica BHK. Tale semantica sebbene informale (pre-matematica) 
è sia abbastanza precisa che intuitiva da permetterci di cogliere il contenuto informativo della logica, fungendo da giustificazione concettuale per le regole di inferenza. La sematica BHK 
definisce la verità di una formula in termini di ciò che costituisce una sua dimostrazione, utilizza la ricorsione grazie alla permessa dalla composizionalita della sintassi.

\subsubsection{Logica proposizionale intuizionista (IPC)}
La logica proposizionale rappresenta il nucleo atomico dei sistemi logici. Essa permette di manipolare enunciati atomici e di comporli attraverso connettivi logici, 
senza tuttavia poter analizzare la struttura interna delle proposizioni o quantificare su domini di oggetti. È il sistema di base su cui si innestano tutte le successive 
estensioni del cubo.
\paragraph{Grammatica.}
\begin{equation}
    \begin{array}{lrll}
        \text{Formulas:} & \phi, \psi & ::= p \quad                  & \text{(Variabili proposizionali)} \\
                         &            & \mid \bot \quad              & \text{(Falso / Assurdo)}          \\
                         &            & \mid \phi \land \psi \quad   & \text{(Congiunzione)}             \\
                         &            & \mid \phi \lor \psi \quad    & \text{(Disgiunzione)}             \\
                         &            & \mid \phi \to \psi \quad     & \text{(Implicazione)}
    \end{array}
    \quad \text{con } \neg \phi \equiv \phi \to \bot
    \tag{IPC}
    \label{eq:ipc_grammar}
\end{equation}

\paragraph{Semantica.}
\begin{description}[leftmargin=1.5em, style=nextline, font=\bfseries]
    \item[$\phi \land \psi$] 
        Una prova è costituita da una coppia ordinata $\langle e_1, e_2 \rangle$ che contiene simultaneamente un'
        evidenza $e_1$ per $\phi$ e un'evidenza $e_2$ per $\psi$.
    \item[$\phi \lor \psi$] 
        Una prova è una coppia $\langle i, e \rangle$ dove l'indice $i \in \{0, 1\}$ agisce da selettore: se $i=0$ 
        l'evidenza $e$ prova il disgiunto $\phi$, mentre se $i=1$ essa prova il disgiunto $\psi$.
    \item[$\phi \to \psi$] 
        Una prova è una costruzione funzionale $f$ in grado di trasformare ogni possibile prova di $\phi$ in una prova 
        di $\psi$, definendo così un metodo effettivo di derivazione.
    \item[$\bot$] 
        Rappresenta l'assurdo logico e non possiede alcuna prova; coerentemente, non è possibile fornire alcuna 
        costruzione valida per questo enunciato.
    \item[$\neg \phi$] 
        Equivalente a $\phi \to \bot$, la sua prova è una costruzione che trasforma ogni ipotetica evidenza di 
        $\phi$ in una prova della contraddizione ($\bot$), mostrandone l'asseribilità impossibile.
\end{description}

\paragraph{Regole.} \breakpara
\input{chapters/03-rules/ipc.tex}

\subsubsection{Logica predicativa del primo ordine (IQC / IFOL)}
L'introduzione della logica del primo ordine permette di analizzare la struttura interna delle proposizioni isolando oggetti e proprietà. Questo sistema consente di esprimere leggi universali o 
l'esistenza di elementi all'interno di un dominio specifico di individui (termini), rendendo il linguaggio capace di modellare domini matematici come l'aritmetica.

\paragraph{Grammatica.}
\begin{equation}
    \begin{array}{lrll}
        \text{Terms:}    & t, u       & ::= x \mid c \mid f(t_1, \dots, t_n) & \text{(Variabili, Costanti, Funzioni)} \\
        \text{Formulas:} & \Phi, \Psi & ::= P(t_1, \dots, t_n) \quad         & \text{(Predicati atomici)}             \\
                         &            & \mid \bot \mid \dots \quad           & \text{(Connettivi IPC)}                \\
                         &            & \mid \forall x \Phi \quad            & \text{(Quantificatore Universale)}     \\
                         &            & \mid \exists x \Phi \quad            & \text{(Quantificatore Esistenziale)}
    \end{array}
    \tag{IQC}
    \label{eq:iqc_grammar}
\end{equation}

\paragraph{Semantica.}
\begin{description}[leftmargin=3.5em, style=nextline]
    \item[$\forall x \Phi(x)$] Una funzione che, dato un elemento $d$ del dominio, restituisce una prova della proprietà $\Phi(d)$.
    \item[$\exists x \Phi(x)$] Una coppia $\langle d, e \rangle$ dove $d$ è l'individuo scelto (testimone) ed $e$ è l'evidenza che soddisfa $\Phi(d)$.
\end{description}

\paragraph{Regole.} \breakpara
\input{chapters/03-rules/ifol.tex}

\subsubsection{Logica proposizionale del secondo ordine (\texorpdfstring{$\text{IPC}^2$}{IPC2})}
La logica di secondo ordine proposizionale abilita il polimorfismo logico. In questo sistema è possibile quantificare non più solo sugli individui, ma sulle proposizioni stesse. 
Questa capacità permette di definire operatori e connettivi "astratti" che funzionano indipendentemente dalle formule specifiche a cui sono applicati, introducendo un primo livello 
di astrazione su tipi.
\paragraph{Grammatica.}
\begin{equation}
    \begin{array}{lrll}
        \text{Formulas:} & \phi, \psi & ::= X \quad                & \text{(Variabili proposizionali/predicative)} \\
                         &            & \mid \bot \mid \dots \quad & \text{(Connettivi IPC)}                       \\
                         &            & \mid \forall X \phi \quad  & \text{(Quantificatore su proposizioni)}       \\
                         &            & \mid \exists X \phi \quad  & \text{(Esistenziale su proposizioni)}
    \end{array}
    \tag{$\text{IPC}^2$}
    \label{eq:ipc2_grammar}
\end{equation}

\paragraph{Semantica.}
\begin{description}[leftmargin=3.5em, style=nextline]
    \item[$\forall X \phi(X)$] Una costruzione generica che, per ogni possibile proposizione $A$, genera una prova di $\phi(A)$.
    \item[$\exists X \phi(X)$] Una coppia $\langle A, e \rangle$ composta da una specifica proposizione $A$ e dalla sua relativa prova $e$.
\end{description}

\paragraph{Regole.} \breakpara
\input{chapters/03-rules/ipc2.tex}

\subsubsection{Logica tipata di ordine superiore (\texorpdfstring{$\text{IPC}_\omega$}{IPCw})}
L'introduzione dell'asse $z$ abilita la \textbf{gerarchia dei tipi semplici} e l'astrazione funzionale. In questo sistema, la distinzione rigida tra oggetti e funzioni svanisce: 
ogni entità logica possiede un tipo definito (come $\sigma \to \tau$) e la logica può quantificare su funzioni di qualunque complessità. Questa struttura trasforma il linguaggio 
in un sistema ricorsivo dove le formule stesse sono trattate come termini di un tipo speciale ($o$), unificando formalmente il calcolo con la logica e ponendo le basi per 
l'integrazione completa tra sintassi e semantica.
\paragraph{Grammatica.}
\begin{equation}
    \begin{array}{lrll}
        \text{Types:}       & \sigma, \tau & ::= \iota \mid o \mid \sigma \to \tau                  & \text{(Individui, Formule, Funzioni)}  \\
        \text{Terms:}       & M, N         & ::= x^\sigma \mid c^\sigma \quad                       & \text{(Variabili e costanti tipate)}   \\
                            &              & \mid (M N) \mid (\lambda x^\sigma. M)                  & \text{(Applicazione e Astrazione)}     \\
        \text{Formulas:}    & \Phi, \Psi   & ::= M^o \mid \bot \mid \dots \quad                     & \text{(Termini di tipo } o \text{)}    \\
                            &              & \mid \forall x^\sigma \Phi \mid \exists x^\sigma \Phi  & \text{(Quantificazione su ogni tipo)}
    \end{array}
    \tag{$\text{IPC}_\omega$}
    \label{eq:ipcw_grammar}
\end{equation}

\paragraph{Semantica.}
\begin{description}[leftmargin=1.5em, style=nextline, font=\bfseries]
    \item[Termini $M^o$] 
        Il significato di una formula è determinato dal contenuto informativo (valore) della costruzione definita
        dal termine di tipo $o$; la verità risiede nell'effettiva esecuzione del processo logico descritto.
    \item[$\forall x^\sigma \Phi$] 
        Una prova è una costruzione funzionale il cui dominio è l'intero insieme di tutti i termini (costruzioni) 
        appartenenti al tipo $\sigma$ all'interno della gerarchia definita.
    \item[Identità] 
        La relazione di identità tra prove è determinata dalla convertibilità (riduzione) tra termini: due prove 
        sono considerate identiche se i processi di calcolo che esse sottendono convergono allo stesso risultato.
\end{description}

\paragraph{Regole.} \breakpara
\input{chapters/03-rules/ipcw.tex}

\subsubsection{Combinazioni}
In modo del tutto analogo a quanto osservato per il calcolo dei lambda-termini, l'interazione tra gli assi degli individui ($x$), degli ordini ($y$) e dei tipi ($z$) genera otto sistemi logici distinti. 
Come mostrato nella Tabella \ref{tab:logic_cube_combinations}, ogni sistema poggia sulle fondamenta della logica proposizionale intuizionista (IPC), estendendone il potere espressivo attraverso diverse 
forme di quantificazione. Questa gerarchia non è solo una classificazione tassonomica, ma rappresenta lo specchio logico del cubo di Barendregt: la perfetta corrispondenza tra queste classi di logiche e 
i sistemi di tipo precedentemente analizzati costituisce il cuore dell'isomorfismo che verrà formalizzato nel prossimo capitolo.

\begin{table}[H]
    \centering
    \small
    \setlength{\tabcolsep}{4pt}
    \begin{tabular}{ccccc}
        \hline
        \textbf{Sistema}      & \textbf{IPC} & \textbf{Individui} & \textbf{Ordini}  & \textbf{Tipi}   \\ 
        \textbf{Logico}       & (Connettivi) & (Primo Ordine)     & (Secondo Ordine) & (Tipi Semplici) \\ \hline
        IPC                   & \checkmark   & --                 & --               & --              \\
        IFOL                  & \checkmark   & \checkmark         & --               & --              \\
        $\text{IPC}^2$        & \checkmark   & --                 & \checkmark       & --              \\
        ISOL                  & \checkmark   & \checkmark         & \checkmark       & --              \\
        $\text{IPC}_\omega$   & \checkmark   & --                 & --               & \checkmark      \\
        $\text{IQC}_\omega$   & \checkmark   & \checkmark         & --               & \checkmark      \\
        $\text{IPC}^2_\omega$ & \checkmark   & --                 & \checkmark       & \checkmark      \\
        IHOL                  & \checkmark   & \checkmark         & \checkmark       & \checkmark      \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Le otto combinazioni del cubo logico intuizionista.}
    \label{tab:logic_cube_combinations}
\end{table}

\section{Logica di ordine superiore (IHOL)}
La logica di ordine superiore rappresenta l'apice dell'espressività dei sistemi logici intuizionisti. Come anticipato nella classificazione del cubo, essa unifica le distinzioni 
tra termini, formule e funzioni all'interno di una gerarchia di tipi completa. In questo sistema, i predicati sono trattati come funzioni a tutti gli effetti e la quantificazione 
può spaziare su qualsiasi tipo della gerarchia. Rappresenta il sistema più espressivo, dove il confine tra logica e calcolo diventa puramente sintattico.

\paragraph{Grammatica.}
\begin{equation}
    \begin{array}{lrll}
        \text{Types:}       & \sigma, \tau & ::= \iota \mid o \mid \sigma \to \tau                  & \text{(Individui, Formule, Funzioni)}  \\
        \text{Terms:}       & M, N         & ::= x^\sigma \mid c^\sigma \quad                       & \text{(Variabili e costanti tipate)}   \\
                            &              & \mid (M N) \mid (\lambda x^\sigma. M)                  & \text{(Applicazione e Astrazione)}     \\
        \text{Formulas:}    & \Phi, \Psi   & ::= M^o \mid \bot \mid \dots \quad                     & \text{(Termini di tipo } o \text{)}    \\
                            &              & \mid \forall x^\sigma \Phi \mid \exists x^\sigma \Phi  & \text{(Quantificazione su ogni tipo)}
    \end{array}
    \tag{IHOL}
    \label{eq:ihol_grammar}
\end{equation}

\paragraph{Semantica.}
\begin{description}[leftmargin=3.5em, style=nextline, font=\bfseries]
    \item[Termini $M^o$] 
        Il contenuto informativo (o valore) della costruzione definita dal termine di tipo $o$. 
        La verità di una formula è legata alla capacità di esibire un termine che la abiti.
    \item[$\forall x^\sigma \Phi$] 
        Una costruzione funzionale il cui dominio è l'insieme di tutti i termini appartenenti 
        al tipo $\sigma$ nella gerarchia.
    \item[Identità] 
        La relazione di convertibilità (riduzione) tra termini, intesa come equivalenza tra processi 
        di calcolo che convergono allo stesso risultato.
\end{description}

\paragraph{Regole.} \breakpara
\input{chapters/03-rules/ihol.tex}

\subsection{Relazioni di calcolo}
In IHOL, la verità di una formula non è un valore statico, ma è legata alla dinamica di riduzione del termine che la rappresenta. Le relazioni di $\beta$-riduzione, introdotte 
originariamente per i termini del $\lambda$-calcolo, operano qui per determinare l'equivalenza tra formule. Due enunciati sono considerati logicamente indistinguibili se i 
termini di tipo $o$ che li definiscono sono convertibili tra loro.

\subsection{Unificazione dei costrutti in IHOL}
La gerarchia dei tipi di IHOL permette al quantificatore universale ($\forall x^\sigma \Phi$) di assumere significati logici differenti a seconda del tipo $\sigma$ su cui agisce:
\begin{itemize}[leftmargin=1.5em]
    \item Se $\sigma = \iota$, si ricade nella logica del primo ordine (quantificazione su individui).
    \item Se $\sigma = o$, si ottiene la logica del secondo ordine (quantificazione su proposizioni).
    \item Se $\sigma = \tau \to o$, si quantifica su predicati o proprietà di ordine superiore.
\end{itemize}
Inoltre, se la variabile $x$ non occorre libera in $\Phi$, il costruttore della funzione tra tipi ($\sigma \to \tau$) modella semanticamente l'implicazione logica.

\begin{comment}
\subsection{Normalizzazione forte}
Il sistema IHOL gode della proprietà di \textbf{normalizzazione forte}. Poiché ogni termine ben tipato riduce in un numero finito di passi a una forma normale, il sistema è 
intrinsecamente coerente. Questo garantisce l'assenza di paradossi logici e assicura che non sia possibile fornire una prova per l'assurdo ($\bot$), mantenendo la validità 
del sistema di prova.

\subsection{Type checking}
Il processo di verifica della correttezza di una prova in IHOL è decidibile. Analogamente a quanto visto per i sistemi di tipi complessi, il controllo si basa sulla riduzione 
dei termini alle rispettive forme normali. Se una prova $M$ abita il tipo rappresentato dalla formula $\Phi$, il sistema ne garantisce la validità attraverso un algoritmo di 
confronto sintattico modulo $\beta$-conversione.
\end{comment}