% !TEX root = ../main.tex
\chapter{Corrispondenza di Curry-Howard}
\label{chap:curry_howard_isomorphism}

\section{Definizione generale di isomorfismo}
Il concetto di \emph{isomorfismo} è uno dei pilastri della matemantica. Esso identifica una relazione di equivalenza 
profonda tra due strutture che, pur operando in domini distinti e/o utilizzando notazioni distinte, condividono la 
medesima architettura interna. In questa sezione definiremo le condizioni necessarie e sufficenti affinche due sistemi 
formali possano considerarsi isomorfi. 

\subsection{Biunivocità e preservazione della struttura}
In termini algebrici classici, un isomorfismo tra due strutture di $\mathcal{X}$ e $\mathcal{Y}$ è definito come un 
\emph{omomorfismo biunivoco}. Se consideriamo due insiemi dotati di operazioni interne $(\mathcal{X}, C_{\mathcal{X}})$ 
e $(\mathcal{Y}, C_{\mathcal{Y}})$, un funzione $f: \mathcal{X} \to \mathcal{Y}$ è un isomorfismo se soddisfa:

\begin{description}[leftmargin=1.5em, style=nextline, font=\bfseries]
    \item[Biunivocità] 
        La funzione $f$ deve essere una biiezione. Questo garantisce l'esistenza di una funzione inversa $f^{-1}$, permettendo
        un processo di \emph{round-trip} tra due domini. In un sistema formale, ciò assicura che non vi sia perdita di contenuto 
        informativo, ogni elemento del primo sistema ha un'immagine unica nel secondo e viceversa.
    \item[Omomorfismo]
        La funzione deve preservare la struttura delle operazioni. Per n-upla di elementi $x_1, \dots, x_n \in \mathcal{X}$ deve 
        valere l'identita, $f(C_{\mathcal{X}}(x_1, \dots, x_n)) = C_{\mathcal{Y}}(f(x_1), \dots, f(x_n))$.
\end{description}

\section{L'isomorfismo di Curry-Howard}
L'isomorfismo di Curry-Howard stabilisce un'identità tra la teoria della dimostrazione e la teoria del tipi. Secondo tale 
principio, una proposizione logica non è una affermazione binaria, ma un \emph{tipo}. Tale identità porta una dimostrazione 
a essere un \emph{termine} appartenente a un determinato tipo. Questa corrispondenza trasforma l'attività logica e quella 
computazionale in due manifestazioni del medesimo processo formale.
\begin{table}[H]
    \centering
    \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
    \begin{tabular}{lll}
        \hline
        \textbf{Categoria} & \textbf{Logica}   & \textbf{Informatica} \\ \hline
        Oggetto astratto   & Proposizione $A$  & Tipo $\tau$          \\
        Oggetto concreto   & Dimostrazione $d$ & Termine $M$          \\
        Validità           & $d$ prova $A$     & $M : \tau$           \\
        Assunzioni         & Ipotesi           & Contesto $\Gamma$    \\
        Provabilità        & Teorema           & Abitabilità          \\
        Contraddizione     & Falso ($\bot$)    & Tipo vuoto           \\
        Dinamica           & Semplificazione   & $\beta$-riduzione    \\
        Risultato          & Prova normale     & Forma normale        \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Corrispondenze sintetiche dell'isomorfismo.}
    \label{tab:curry_howard_isomorphism}
\end{table}\noindent
Questa mappatura implica che la validità di una formula coincida con la costruzione di un oggetto matematico, il termine,
che ne testimonia la correttezza. Il \emph{type checking} agisce quindi come un verificatore meccanico di prove logiche.
L'importanza di tale isomorfismo risiede nella possibilità di traslare i risultati di un dominio nell'altro. Il dominio
della programmaizone riceve rigore logico-matematico, invece il dominio della logica riceve una connotazione algoritmica con il
quale verificare le dimostrazioni.

\subsection{Indipendeza dalla semantica}
Un aspetto fondamentale dell'isomorfismo di Curry-Howard è la sua natura puramente \emph{sintattica}. La corrispondenza non dipende 
dall'interpretazione semantica dei termini, ma esclusivamente dalle regole di formazione e manipolazione dei simboli. In questo contesto, 
la validità di una dimostrazione logica non è legata al concetto di verità assoluta in un modello, bensì alla corretta applicazione delle 
regole di inferenza. Nel $\lambda$-calcolo, la correttezza di un programma è garantita dal rispetto dei vincoli sintattici imposti dal 
sistema di tipi. Questa indipendenza permette di traslare le proprietà del $\lambda$-calcolo tipato in garanzie di coerenza logica. Se un 
sistema di tipi è corretto (sound), esso non permetterà mai la costruzione di un termine che abiti il tipo vuoto ($\bot$), indipendentemente 
dalla semantica operazionale del linguaggio sottostante. L'effetto di maggiore impatto di tale indipendeza è la possibilta di poter utilizzare 
la logica intuizionistica e le sue regole per la dimostrazione del'isomorfismo. Nonostante in questo momento della trattazione su tale logica 
non sia ancora definita una semantica rigorosa. 

\subsection{Metodologia dimostrativa}
La metodologia utilizzata per stabilire l'isomorfismo tra i sistemi di tipo e i sistemi logici si basa sulla comparazione strutturale tra
gli \emph{alberi di derivazione} della deduzione naturale e gli \emph{alberi di tipizzazione} del $\lambda$-calcolo. I type checking nella 
precedente trattazione sono stati definiti come oggetti operazionali, un algortmi ricorsivo. Tale definizione rende implicito l'albero di 
tipizzazione, la struttura della computazione, che pero è il vero oggetto del'isomorfismo. La dimostrazione per induzione sulla struttura 
degli alberi di derivazione avrà come obiettivo la preservazione dei seguenti costrutti e proprietà fondamentali.


\paragraph{Corrispondenze statiche.}
\begin{description}[leftmargin=1.5em, style=nextline, font=\bfseries]
    \item[Isomorfismo dei giudizi] 
    Si stabilisce l'identità formale $\Gamma \vdash M : A \iff \Gamma \vdash A$. Il contesto $\Gamma$ rappresenta simultaneamente l'insieme 
    delle dichiarazioni di tipo per le variabili e l'insieme delle ipotesi logiche attive. In questo senso, il termine $M$ non è un elemento 
    esterno, ma la prova stessa della proposizione $A$ derivata sotto le ipotesi contenute in $\Gamma$.
    \item[Mappatura delle regole di inferenza] 
        Per ogni asse del cubo, si dimostra che ogni regola di formazione dei tipi (sintattica) è isomorfa a una regola di introduzione o 
        eliminazione di un connettivo logico. L'albero di tipizzazione del termine $M$ riproduce esattamente i passi della derivazione logica.
    \item[Identità tra astrazione e scaricamento] 
        L'astrazione funzionale ($\lambda x:A$) mappa sul costrutto logico di \emph{scaricare un'ipotesi}. Il legame (\emph{binding}) sintattico 
        della variabile $x$ nel termine garantisce la chiusura della sezione corrispondente nell'albero di derivazione.
\end{description}

\paragraph{Corrispondenze dinamiche.}
\begin{description}[leftmargin=1.5em, style=nextline, font=\bfseries]
    \item[Riduzione come semplificazione] 
        La $\beta$-riduzione dei termini corrisponde al processo di \emph{cut-elimination} (o normalizzazione) della logica. Calcolare un valore equivale a trasformare una dimostrazione indiretta in una \emph{forma normale} priva di passaggi ridondanti.
    
    \item[Coerenza e non-abitabilità del falso] 
        La coerenza del sistema logico (l'impossibilità di dimostrare il falso $\bot$) mappa sulla non-abitabilità del tipo vuoto. Un sistema di tipi solido (\emph{sound}) assicura che non esista alcun termine chiuso capace di testimoniare una contraddizione logica.
\end{description}