% !TEX root = ../main.tex
\chapter{Calcolo delle costruzioni induttive}
\label{chap:cic}

\section{Motivazioni}
Per poter parlare del kernel di Lean 4, è necessario approfondire il modello logico che i progetisti del linguaggio hanno deciso di implementare
e dei motivi per è stato necessario estendere il calcolo delle costruzioni. I sistemi di tipo e linguaggi finora esaminati appartenenti al lambda
cubo (\ref{tab:barendregt_combinations}), sono ottimali per indagare le proprita e i limiti teorici, ma possiedono delle criticita nel'utilizzo e 
nel'implementazione concreta. Per ovviare a tali criticita si definiscono delle estensioni che non alterano l'espressivita, cosi da poter mantenere
i risultati precedentemente dimostrati. Sebbene tali problemi siano condivisi da tutti i vertici del lambda cubo, per semplificare la trattazione
si utilizzera il calcolo delle costruzioni (\ref{eq:coc_grammar}). La metodologia utilizzata per ovviare a tali svantaggi potra essere generalizzata
e adattata a sistemi meno espressivi, mantenendo i vantaggi ottenuti.

\subsection{Limiti delle codifiche alla Church}
Nel calcolo delle costruzioni (\ref{sec:coc}) non esisteno tipi di dato primitivi. Per rappresentare strutture come i numeri naturali, si
utilizzavano le \emph{codifiche alla Church}. In tale paradgma, i dati non sono entita statiche, ma funzioni di ordine superiore che modellano
il proprio schema di iterazione. Tali definizioni comportano principalmente l'inefficienza algoritmica e la difficolta della definizione di un 
principio di induzione condiviso tra tutti i tipi.

\subsubsection{Inefficienza algoritmica dei numeri naturali}
Il limite più evidente delle codifiche alla Church è la degradazione delle performance computazionali. Poiché un numero $n$ è codificato come 
l'applicazione $n$-esima di una funzione, operazioni che intuitivamente dovrebbero essere istantanee diventano costose.

\begin{itemize}
    \item 
        \textbf{Il predecessore di Kelly-Church:} 
        Calcolare il predecessore richiede una ricostruzione laboriosa della sequenza. L'algoritmo standard ha una complessità 
        temporale di $O(n)$, rendendo operazioni come la sottrazione o la divisione proibitive per valori grandi.
    \item 
        \textbf{Costo della normalizzazione e conversione:}
        Il controllo dell'uguaglianza definizionale ($\equiv$) è l'operazione più frequente eseguita dal kernel di Lean. Nelle codifiche 
        alla Church, i numeri non sono dati statici ma programmi; pertanto, per verificare se due termini sono uguali, il kernel è costretto 
        a "eseguire" interamente le funzioni coinvolte, riducendo alberi di applicazioni $\lambda$ potenzialmente enormi. Questo processo 
        satura rapidamente le risorse di memoria e rallenta il \emph{type checking}.
\end{itemize}

\subsubsection{Svantaggi logici}
Il limite piu invalidante per un sistema cone Lean delle codifiche alla Church è di di natura fondazionale. Nel calcolo delle costruzioni, tali
codifiche non garantiscono intrinsecamente il \emph{principio di induzione} nel senso dell'aritmetica.

\begin{itemize}
    \item 
        \textbf{Mancanza di dipendenza:} 
        La codifica di Church è intrinsecamente polimorfica ma fatica a integrarsi con la logica dipendente. Risulta estremamente complesso 
        formulare predicati che dipendano dal valore specifico del dato (ad esempio, proprietà aritmetiche come la commutatività) senza ricorrere 
        ad assiomi esterni che appesantiscono la coerenza del sistema.
    \item 
        \textbf{Difficoltà nella distinzione dei costruttori:} 
        Nel paradigma funzionale, non esiste un meccanismo nativo per garantire che rappresentazioni diverse corrispondano a entità distinte. 
        Dimostrare proprietà fondamentali come l'iniettività del successore o la disuguaglianza tra lo zero e il successore ($\text{zero} \neq 
        \text{succ}(n)$) richiedea costruzione manuale di funzioni discriminanti ad differenti per ogni tipo di dato, rendendo la logica del 
        sistema meno intuitiva.

    \item 
        \textbf{Problemi di estensionalità e uguaglianza:} 
        Poiché i dati sono codificati come funzioni, il sistema eredita i limiti della conversione funzionale $\eta$-riduzione. Due rappresentazioni 
        dello stesso valore che differiscono anche minimamente nella loro struttura logica interna (pur essendo estensionalmente identiche nel comportamento) 
        non vengono riconosciute come definizionalmente uguali ($\equiv$) dal kernel. Questa frammentazione impedisce al sistema di convergere verso una 
        forma canonica univoca per ogni dato, costringendo l'utente a gestire manualmente complesse prove di equivalenza proposizionale anche per identità 
        che, in una rappresentazione strutturale, risulterebbero ovvie per semplice calcolo.
\end{itemize}

\section{Gerarchia degli universi in Lean 4}
Per evitare il paradosso di Girard (l'equivalente di Russell nella teoria dei tipi), Lean 4 non ammette l'esistenza di un "tipo di tutti i tipi" 
($Type : Type$). Al contrario, organizza i mondi dei tipi in una gerarchia infinita di livelli, chiamati \emph{universi}.

\subsection{Gerarchia infinita degli universi}
In Lean 4, ogni termine ha un tipo, e ogni tipo risiede in un \emph{Sort}. I \emph{Sort} sono a tutti gli effetti dei tipi, ma a differenza dei 
tipi di dati comuni (come i numeri naturali o i booleani), essi rappresentano gli universi in cui i tipi stessi risiedono. 
\begin{description}[leftmargin=1.5em, style=nextline, font=\bfseries]
    \item 
        [Prop (Sort 0)]
        Rappresenta l'universo delle proposizioni logiche. Tutti gli elementi di un tipo in $Prop$ sono dimostrazioni. Lean applica 
        qui il principio della \emph{proof irrelevance}, per il sistema due prove qualunque dello stesso teorema sono considerate uguali.
    \item 
        [Type u (Sort u+1)]
        Rappresenta la gerarchia dei tipi di dati e delle strutture. $Type\,0$ è l'universo dei tipi 
        piccoli come $Nat$ e $Bool$. $Type\,1$ è l'universo che contiene $Type\,0$, cosi all'infinito.
\end{description}
La distinzione tra $Prop$ e $Type\,u$ è fondamentale poiche permette il matenimento di proprietà computazionali opposte: \emph{predicativita} e 
\emph{impredicativita}. Nonostante le proprita logico-compuatazionali opposte vengono unificati tramite il costrutto di $Sort\,u$, Formalmente 
$Type\,u$ è un'abbreviazione per $Sort\,(u+1)$. 

\subsection{Proprietà logico-computazionali degli universi}
Nei sistemi basati sul Calcolo delle Costruzioni, la gerarchia degli universi non serve solo a evitare paradossi sintattici, ma definisce il 
comportamento del kernel rispetto alla computazione e alla logica. In Lean 4, la distinzione tra $Prop$ (Sort 0) e $Type$ (Sort $u+1$) riflette 
una separazione netta tra ciò che è \emph{logicamente vero} e ciò che è \emph{computazionalmente rilevante}. Questa divergenza si manifesta 
attraverso la quantificazione.

\begin{description}[leftmargin=1.5em, style=nextline, font=\bfseries]
    \item 
        [Impredicativita (Prop)] 
        L'universo $Prop$ è \emph{chiuso} rispetto alla quantificazione universale su qualsiasi altro universo. 
        Una proposizione può essere definita quantificando su \emph{tutte} le proposizioni, inclusa se stessa, 
        o persino su tutti i tipi di una gerarchia superiore, senza mai abbandonare il livello $Sort \, 0$. Ad 
        esempio, il principio di non contraddizione $\forall (P : Prop), \neg(P \wedge \neg P)$ risiede in $Prop$ 
        nonostante quantifichi sull'intera estensione dell'universo proposizionale. Questa impredicatività è ciò 
        che conferisce a Lean la potenza della logica di ordine superiore, permettendo di definire connettivi logici
        e uguaglianze in modo estremamente espressivo.
    \item 
        [Predicativita (Type u)] 
        Al contrario, la gerarchia dei dati è strettamente predicativa. Un tipo risiedente in $Type \, u$ non può 
        essere definito quantificando su tutti i tipi dello stesso livello $u$: l'atto di quantificare su una collezione 
        di tipi "astrae" la definizione a un livello di complessità superiore, forzando il risultato a risiedere in 
        $Type\,(u+1)$. Formalmente, se abbiamo un prodotto dipendente $\Pi (x : A), B$ dove $B : Sort \, v$ ($v > 0$), 
        il livello del risultato sarà $\max(u, v)$. Questa stratificazione impedisce la creazione di tipi autoreferenziali 
        che porterebbero alla non terminazione del calcolo delle conversioni nel kernel.
\end{description}
Tale distinzione, oltre alla quantificazione e alla coerenza logica, governa la rilevanza computazionale. Il kernel di Lean 4
applica la \emph{proof irrelevance} ai termini di $Prop$ trattando tutte le dimostrazioni sulla stessa proposizione in modo 
definizionalmente equivalente. Differentemente i termini in $Type$ mantengono la propria identità strutturale, poiché rappresentano 
i dati su cui il programma deve effettivamente operare.

\subsection{Principio di cumulatività degli universi}
Lean implementa un sistema di universi \emph{cumulativi}. Ciò significa che ogni termine che appartiene a un universo di livello $u$ 
appartiene automaticamente anche a ogni universo di livello $v > u$. Se $A : Sort \, u$ e $u \le v$, allora $A : Sort \, v$. Questo 
principio semplifica enormemente la scrittura del codice, poiché permette di utilizzare tipi definiti a livelli bassi (come $Nat$) 
all'interno di strutture definite a livelli superiori.

\subsection{Polimorfismo degli universi con variabili di livello}
Per evitare di dover riscrivere le stesse definizioni per ogni livello della gerarchia (es. una lista di $Type\,0$, una lista di $Type\,1$, etc.), 
Lean introduce il \textbf{polimorfismo degli universi}. Le definizioni possono essere parametrizzate da variabili di livello, solitamente indicate 
con $u, v, w$.
\begin{center}
    \begin{minipage}{0.8\textwidth}
        \begin{lstlisting}[
            language=lean, 
            gobble=12,
            caption={Definizione induttiva di lista polimorfica}]
            inductive List.{u} (α : Type u) : Type u where
              | nil  : List α
              | cons : α → List α → List α
        \end{lstlisting}
    \end{minipage}
\end{center}
In questo modo, $List$ diventa uno schema che può generare una lista per qualsiasi livello di universo, garantendo la massima riusabilità del codice 
senza sacrificare la sicurezza logica del kernel.

\section{Definizione formale di tipi induttivi}
Una volta comprese le motivazioni e la struttura della gerarchia degli universi, è possibile definire formalmente i tipi induttivi nel sistema 
di Lean 4. Nel calcolo delle costruzioni induttive (CiC), un tipo induttivo non è una semplice etichetta per una struttura dat, ma una'entita
logica definita da un insieme di regole che ne determinano la formazione, la costruzione e l'eliminazione. In Lean 4 questo processo è nativo,
ogni definizione induttiva estende il contesto globale con un insieme di costanti che il kernel utilizza per validare la coerenza del sistema.

\subsection{Grammatica}
Il kernel di Lean 4 utilizza un insieme minimale di costrutti. A questo livello la complessita della sintassi del linguaggio viene ridotta a una 
grammatica formale ristretta. Il calcolo delle costrzioni induttive estende il calcolo delle costruzioni \ref{eq:coc_grammar} discusso in \ref{sec:coc},
percio verrano discusse solo le estensioni apportate al sistema per supportare i tipi induttivi e i quozienti.
\begin{equation}
    \begin{array}{lrll}
        \text{Sorts:}   & s          & ::= \text{Prop} \mid \text{Type}_u      & \text{(Gerarchia di universi)}  \\
        \text{Terms:}   & A, B, M, N & ::= x                                   & \text{(Variabili)}              \\
                        &            & \mid s                                  & \text{(Universi)}               \\
                        &            & \mid \lambda x : A. M                   & \text{(Astrazione)}             \\
                        &            & \mid \Pi x : A. B                       & \text{(Prodotto dipendente)}    \\
                        &            & \mid M \, N                             & \text{(Applicazione)}           \\
                        &            & \mid I                                  & \text{(Tipo induttivo)}         \\
                        &            & \mid c                                  & \text{(Costruttore)}            \\
                        &            & \mid \text{rec}_I                       & \text{(Ricorsore)}              \\
                        &            & \mid \text{quot}_A(R)                   & \text{(Tipo quoziente)}         \\
                        &            & \mid \text{quot.mk}_R(x)                & \text{(Introduzione quoziente)} \\
                        &            & \mid \text{quot.lift}(f, h)             & \text{(Eliminazione quoziente)}
    \end{array} 
    \tag{CiC}
    \label{eq:cic_grammar_lean_extended}
\end{equation}
Le estensioni introdotte nel calcolo (\ref{eq:cic_grammar_lean_extended}) permettono al kernel di Lean di operare su una base logica estremamente 
ristretta ma espressiva, dove ogni operazione computazionale o logica viene ricondotta a tre pilastri fondamentali:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Nucleo funzionale:} 
        Gli operatori $\lambda$ e $\Pi$ ereditati dal calcolo delle costruzioni permettono di gestire funzioni e tipi dipendenti. In particolare
        il prodotto dipendente è lo strumento fondamentale per modellare sia la computazione che il ragionamento logico.
    \item \textbf{Tipi induttivo:} 
        Le costanti $I$, $c$ e $\text{rec}_I$ formano il cuore del sistema. L'uso del ricorsore $\text{rec}_I$ garantisce che ogni forma di ricorsione 
        sia strutturalmente ben fondata, assicurando che il calcolo converga sempre verso una forma canonica (normalizzazione forte).
    \item \textbf{Tipi quozienti:} 
        L'inclusione di $\text{quot}$ e dei relativi operatori di introduzione ed eliminazione è una caratteristica distintiva di Lean. Queste costanti 
        permettono al kernel di trattare nativamente l'uguaglianza tra classi di equivalenza, semplificando la formalizzazione di concetti matematici.
\end{itemize}

\subsection{Regole di formazione dei tipi induttivi} % con parametri e indici
La regola di formazione stabilisce che ogni tipo induttivo $I$ sia introdotto nel kernel come una costante con il seguente tipo, dove $P$ è un 
insieme di parametri e $A$ è un insieme di indici. Il ricorsore sarà polimorfico rispetto ai parametri, ma dovrà operare una distinzione per casi 
basata sui valori degli indici. Questa distinzione è una misura fondamenatel per garantire efficacia e coerenza nella definizione dei tipi induttivi.
\begin{equation}
    I : \Pi (p : P) (i : A), \text{Sort } u
    \label{eq:inductive_formula}
\end{equation}
Per comprendere come il kernel stabilisca la struttura logica di un tipo e ne generi i relativi ricorsori, è necessario approfondire la natura degli 
argomenti che compongono la sua arità. Questi vengono ripartiti in due categorie funzionalmente distinte parametri e indici, riportate di seguito.
\begin{description}[leftmargin=1.5em, style=nextline, font=\bfseries]
    \item [Parametri ($p : P$)]
        Sono argomenti che rimangono costanti in tutte le applicazioni del tipo e in tutti i tipi dei suoi costruttori. 
        Ad esempio, nella definizione \texttt{List $\alpha$}, $\alpha$ è un parametro perche ogni occorrenza di \texttt{List} 
        all'interno dei costruttori \texttt{nil} e \texttt{cons} deve riferirsi allo stesso $\alpha$. Per il kernel, i parametri 
        sono variabili locali fisse che non influenzano la struttura di eliminazione.
    \item [Indici ($i : A$)]
        Sono argomenti che possono variare tra un costruttore e l'altro, permettendo la creazione di famiglie di tipi dipendenti. 
        Un esempio classico è il tipo \texttt{Vector $\alpha$ n}, dove $n$ è un indice perche il costruttore \texttt{nil} forza 
        $n=0$, mentre il costruttore \texttt{cons} incrementa $n$.
\end{description}

\subsection{Meccanismo di introduzione tramite i costruttori}
I costruttori $c$ rappresentano le regole di introduzione del tipo induttivo. Dal punto di vista del kernel, essi sono costanti primitive prive 
di una definizione interna e costituiscono le forme canoniche del tipo $I$. La loro struttura formale è definita dalla seguente sintassi.
\begin{equation}
    c : \Pi (p : P) (x : A), I \, p \, i
    \label{eq:constructor_formula}
\end{equation}
La seguente segnatura riporta i concetti di parametri e indici di tipo induttivo $I$ approvonditi precedentemente addatandoli al contesto del singolo
costruttore, garantendo che ogni costruttore sia coerente con la definizione generale del tipo induttivo. Di seguito è riportata l'analisi di ciascuna
componente della formula del costruttore.

\begin{description}[leftmargin=1.5em, style=nextline, font=\bfseries]
    \item [Parametri $(p : P)$] 
        Ogni costruttore devo accettare come primi argomenti i parametri della famiglia induttiva. Questi rimangono invariati rispetto 
        alla definizione generale del tipo $I$, garantendo che un costruttore per \texttt{List Nat} produca coerentemente un termine di 
        tipo \texttt{List Nat}.
    \item [Argomenti $(x : A)$]  % concreti e ricorsivi
        Rappresentano i dati effettivamente memorizzati nel costruttore, questi possono essere termini di tipi già esistenti o occorrenze 
        ricorsive del tipo $I$ stesso. Ad esempio, nel costruttore \texttt{succ} $n$ di \texttt{Nat} dove $n$ è un argomento ricorsivo di 
        tipo $Nat$.
    \item [Indici $(i : A)$] 
        A differenza dei parametri, gli indici nel tipo di ritorno $I \, p \, i$ sono espressioni vincolate agli argomenti $x$ del costruttore. 
        Ad esempio, nel caso di un vettore vuoto, l'indice è fissato al valore costante $0$, mentre in un vettore non vuoto esso è tipicamente 
        una funzione della lunghezza della coda.
\end{description}

\subsubsection{Proprietà fondamentali dei costruttori}
Per poter permettere al sistema di garantire la correttezza del pattern matching e la decidibilità dell'uguaglianza, il kernel impone ai costruttori di 
soddisfare due proprietà logiche fondamentali, note come proprietà di \emph{no-confusion}.
\begin{description}[leftmargin=1.5em, style=nextline, font=\bfseries]
    \item [Iniettività] 
        Formalmente, se $c \, x = c \, y$, allora $x = y$, tale proprietà è detta contromonimale. Questa proprietà assicura che i costruttori non ``perdano'' 
        informazioni durante la costruzione del dato. Se due termini generati dal medesimo costruttore sono uguali, devono esserlo anche i loro argomenti. Ciò 
        garantisce che i campi interni siano sempre recuperabili attraverso operazioni di proiezione.
    \item [Disgiunzione]
        Costruttori diversi generano termini distinti (ad esempio, $\text{zero} \neq \text{succ } n$). Questa proprietà garantisce che il tipo induttivo sia 
        una somma disgiunta delle sue varianti, permettendo al sistema di escludere rami di esecuzione logicamente impossibili durante l'analisi per casi e di 
        distinguere univocamente la forma canonica di un termine.
\end{description}
\newcommand{\notacategoriale}{
    Dal un punto di vista categoriale, queste proprietà assicurano che i tipi induttivi rispettino le proprietà universali dei tipi somma e prodotto. 
    La disgiunzione riflette la natura dei coprodotti, mentre l'iniettività riflette quella dei prodotti (più generalmente, di colimiti e limiti). Senza 
    queste proprietà, i tipi induttivi perderebbero la loro struttura algebrica fondamentale, rendendo impossibile definire operazioni di eliminazione 
    coerenti e affidabili.}
Queste garanzie strutturali permettono al sistema di ``smontare'' i dati in modo univoco durante la fase di computazione \footnote{\notacategoriale}. Senza di 
esse, il meccanismo di eliminazione non avrebbe la certezza di trovarsi di fronte a un unico costruttore identificabile, rendendo impossibile sia la riduzione 
dei termini che la coerenza logica del sistema.

\subsubsection{Condizione di positività stretta}
Per garantire che il calcolo delle costruzioni induttive rimanga coerente e che ogni funzione definita su di esso termini, Lean impone un vincolo 
strutturale rigoroso, la \emph{positività stretta}. Un tipo induttivo $I$ è considerato strettamente positivo se, in ogni tipo di ogni costruttore
$c$ il tipo $I$ non appare mai in ``posizione negativa'', ovvero a sinistra di un prodotto dipendente. Di seguito è riportato un esempio di definizione 
che viola questa condizione, in sintassi Lean 4.
\begin{center}
    % Usiamo una minipage molto più stretta (circa la metà pagina)
    \begin{minipage}{0.5\textwidth}
        \begin{lstlisting}[
            language=lean, 
            gobble=12,
            caption={Esempio di definizione illegale},
            % Queste opzioni risolvono l'allineamento orizzontale
            xleftmargin=0pt,
            framesep=0pt,
            captionpos=t
        ]
            inductive Bad : Prop where
              | mk : (Bad → Prop) → Bad
        \end{lstlisting}
    \end{minipage}
\end{center}
In questo caso, \texttt{Bad} appare come argomento di una funzione che viene poi passata al costruttore \texttt{mk}. Se il kernel accettasse questa definizione, 
sarebbe possibile codificare l'auto-applicazione del lambda calcolo (similmente al termine $\Omega$), permettendo la costruzione di termini che non convergono mai
a una forma canonica. Tale circolarità distruggerebbe la coerenza logica, rendendo possibile dimostrare \texttt{False} e rendendo il type-checking indecidibile. 
La positività stretta assicura che il tipo induttivo sia effettivamente ``costruito'' a partire da componenti preesistenti più semplici, garantendo la natura ben 
fondata della ricorsione.

\subsection{Meccanismo di eliminazione tramite i ricorsori}
Il ricorsore di un tipo induttivo $I$, denotato $I.rec$ è l'unico strumento che fornisce il kernel come meccanismo di eliminazione. Esso funge 
da operatore universale di eliminazione, mentre i costruttori permettono di introdurre termini in un tipo, il ricorsore definisce l'unico modo 
sistematico per estrarre informazioni o definire computazioni su di essi. 

\subsubsection{Segnatura teorica e componenti logiche}
Il ricorsore è una funzione d'ordine superiore che il kernel gestisce per garantire che la ricorsione su ogni tipo induttivo sia ``sicura''. La struttura 
del ricorsore è definita da una serie di input che devono essere soddisfatte per ottenere una conclusione nel tipo target detto \emph{motivo}. Di seguito 
utilizzando la notazione dei prodotti dipendenti è riportata la segnatura di $I.rec$.
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        I.rec : \quad & \Pi \, (P : I \to \text{Sort } u) && \text{\small (Motivo)}               \\ & 
        \to f_{c_1} : \text{PremessaMinore}(c_1, P)        && \text{\small (Premessa minore 1)}   \\ & 
        \vdots                                            &&                                      \\ & 
        \to f_{c_n} : \text{PremessaMinore}(c_n, P)        && \text{\small (Premessa minore $n$)} \\ & 
        \to \Pi \, (t : I), \, P(t)                       && \text{\small (Premessa maggiore, Conclusione)}
    \end{aligned}
\end{equation}
In questa formalizzazione, il \emph{motivo} $P$ specifica il tipo del risultato (che può dipendere dal valore di $t$), la \emph{premessa maggiore} 
$t$ è il termine da analizzare, e le \emph{premesse minori} $f_{c_i}$ forniscono le istruzioni locali per ogni costruttore.

% TODO: aggiungere approfondimento sul motivo e sulle premesse minori

\paragraph{Esempio di segnatura del ricorsore per i numeri naturali.}
\begin{center}
    \begin{minipage}{0.9\textwidth}
        \begin{lstlisting}[
            language=lean, 
            frame=lines, 
            gobble=12, 
            caption={Segnatura del ricorsore primitivo per il tipo Nat}]
            @Nat.rec : {motive : Nat -> Sort u}
            -> motive Nat.zero 
            -- Premessa minore (caso base)
            -> ((n : Nat) -> motive n -> motive (Nat.succ n))
            -- Premessa minore (passo induttivo)
            -> (t : Nat) -> motive t
            -- Premessa maggiore (target)
        \end{lstlisting}
    \end{minipage}
\end{center}

\subsubsection{\texorpdfstring{$\iota$}{iota}-riduzione}
Il significato computazionale del ricorsore è governato dalla $\iota$-riduzione. Questa regola di riscrittura si attiva esclusivamente quando la premessa maggiore del 
ricorsore è espressa in \emph{forma canonica}, ovvero quando il termine è stato ridotto al suo costruttore principale. Teoricamente, la $\iota$-riduzione rappresenta 
l'atto di ``separazione'' dell'informazione contenuta nella struttura induttiva, essa scarta il costruttore e applica la corrispondente premessa minore ai dati in esso 
contenuti. Se il costruttore è ricorsivo, la riduzione innesca automaticamente l'applicazione del ricorsore sulle sotto-strutture, fornendo alla premessa minore il 
risultato parziale del calcolo (ipotesi induttiva). Senza la presenza di un costruttore esplicito nella posizione della premessa maggiore, il termine del ricorsore è 
considerato \emph{neutro} e la computazione rimane bloccata. Solo una volta che la premessa maggiore è stata ridotta a un costruttore, il kernel può applicare la 
$\iota$-riduzione e generare il flusso del calcolo.

\paragraph{Definizione formale della $\iota$-riduzione.}
Sia $I$ tipo induttivo e $\vec{f} = \{f_{c_1}, \dots, f_{c_n}\}$ l'insieme delle premesse minori fornite al ricorsore. La dinamica della $\iota$-riduzione 
per un generico costruttore $c_i$ è definita dalla seguente contrazione.
\begin{equation}
    I.rec \, P \, \vec{f} \, (c_i \, \vec{a} \, \vec{r}) \quad 
    \to_\iota 
    \quad f_{c_i} \, \vec{a} \, \vec{r} \, ((\lambda x. \, I.rec \, P \, \vec{f} \, x) \, \vec{r})
\end{equation}
La premessa maggiore è formata dal costruttore $c_i$, i parametri atomici del costruttore $\vec{a}$ e i suoi argomenti ricorsivi $\vec{r}$. Si osservi che l'espressione 
$(\lambda x. \, I.rec \, P \, \vec{f} \, x) \, \vec{r}$ indica l'applicazione distributiva del ricorsore su ogni componente del vettore degli argomenti ricorsivi, un abuso 
di notazione per indicare una operazione map. La $\iota$-riduzione percorre l'albero sintattico del termine in forma canonica, applicando sistematicamente il ricorsere e di
conseguenza le premesse minori, fino a raggiungere i termini atomici che fungono da base per la computazione.

\paragraph{Decrescita strutturale e terminazione.}
Il kernel di Lean impone vincoli rigorosi sulla $\iota$-riduzione per preservare la coerenza logica e prevenire la divergenza della computazione. La riduzione 
è ammessa esclusivamente poiché opera per \emph{decrescita strutturale}, il ricorsore viene applicato ricorsivamente solo su componenti strettamente contenute 
nel termine originario. Questa proprietà assicura che ogni sequenza di $\iota$-riduzioni sia finita, garantendo che ogni funzione definita tramite ricorsore sia 
totale e che il controllo dell'uguaglianza definizionale rimanga decidibile.

% TODO: aggiungere il controllo della terminazione e well-founded recursion (strutturale vs non strutturale)

\section{Meccanismi di uguaglianza}
L'introduzione della $\iota$-riduzione completa le regole di calcolo associate ai tipi induttivi, ma solleva una questione fondamentale legata
alla uguaglianza. Quando è possibile considerare due termini ``identici'' all'interno del sistema, questa domanda in Lean trova risposta nella 
distinzione tra l'uguaglianza algoritmica e l'uguaglianza logica (dimostrazione).

\subsection{Uguaglianza definizionale (\texorpdfstring{$\equiv$}{equiv})}
L'uguaglianza definizionale rappresenta l'identità per calcolo. Due termini $M$ e $N$ sono definizionalmente uguali se possono essere ridotti a 
una forma normale comune attraverso una sequenza finita di $\alpha\beta\delta\zeta\iota$-conversione. Questa forma di uguaglianza possiede seguenti
proprietà.
\begin{description}[leftmargin=1.5em, style=nextline, font=\bfseries]
    \item [Decidibilità] 
        Il kernel può verificare autonomamente se $M \equiv N$ rieseguendo le riduzioni fino alla convergenza.
    \item [Trasparenza] 
        Se due termini sono definizionalmente uguali, il sistema li tratta come intercambiabili. Ad esempio, i termini $(1+1)$ e 
        $2$ sono definizionalmente uguali poiché la riduzione $\iota$ del ricorsore della somma permette di computare il primo fino 
        a ottenere il secondo.
\end{description}

% TODO: aggiungere la definizione di \zeta e \delta conversioni (let e def)

\subsection{Uguaglianza proposizionale (\texorpdfstring{$=$}{eq})}
L'uguaglianza proposizionale, espressa tramite il tipo induttivo \texttt{Eq}, è un'affermazione logica che richiede una prova esplicita per essere 
validata. Essa interviene dove il calcolo automatico si arresta. Un esempio emblematico è la commutatività della somma: $n + m = m + n$. Sebbene i due 
lati dell'equazione rappresentino lo stesso valore numerico, il kernel non può ridurli alla stessa forma normale tramite la sola $\iota$-riduzione, 
poiché quest'ultima rimane "bloccata" dalla natura simbolica delle variabili $n$ e $m$.

\subsection{Il ruolo del kernel}
Mentre l'uguaglianza proposizionale appartiene al regno della logica ($Prop$), l'uguaglianza definizionale è il motore del kernel. Il compito del kernel non è 
``dimostrare'' teoremi, ma verificare che la prova fornita dall'utente sia corretta tramite passi di riduzione. La complessità computazionale di un programma in 
Lean coincide spesso con lo sforzo dal kernel nel risolvere le catene di $\iota$-riduzioni necessarie a stabilire un'uguaglianza definizionale.

\section{Estensioni e assiomi nel kernel di Lean}
Sebbene il Calcolo delle Costruzioni Induttive fornisca una base solida, la formalizzazione della matematica moderna richiede costrutti che superano 
la ricorsione strutturale semplice. Lean 4 integra nel suo kernel alcune estensioni fondamentali e supporta l'uso di assiomi che ne estendono la potenza 
logica senza compromettere la coerenza del sistema.

\subsection{Tipi induttivi mutui e nidificati}
Nella pratica della formalizzazione, molte strutture dati presentano dipendenze circolari o gerarchie nidificate che superano lo schema induttivo semplice. 
Lean 4 affronta queste strutture non espandendo le regole primitive del kernel, ma riconducendole a tipi induttivi standard tramite un processo di elaborazione 
e trasformazione.

\subsubsection{Tipi mutui}
Si parla di induttività mutua quando due o più tipi sono definiti simultaneamente, poiché ciascuno funge da base per i costruttori dell'altro. 
Un esempio classico è la definizione della parità dei numeri naturali tramite \texttt{Even} e \texttt{Odd}. Da notare che come discusso della
gerarchia degli universi, si posso definre due versioni di tipi mutui, una in $Prop$ per la parità come proprietà logica e una in $Type$ per la 
parità come struttura dati. In entrambi i casi, il kernel di Lean non gestisce direttamente la mutua induttività, ma la riduce a un unico tipo 
induttivo con un tag enumerativo aggiuntivo per distinguere tipi originali. Di seguito sono riportate enrambe le verioni, in $Prop$ e in $Type$.
\begin{center}
    \begin{minipage}{0.85\textwidth}
        \begin{lstlisting}[
            language=lean, 
            gobble=12,
            caption={Esempio di tipi mutui computazionalmente non rilevanti}]
            mutual
              inductive Even : Nat -> Prop where
                | zero : Even 0
                | succ : (n : Nat) -> Odd n -> Even (n + 1)

              inductive Odd : Nat -> Prop where
                | succ : (n : Nat) -> Even n -> Odd (n + 1)
            end
        \end{lstlisting}
    \end{minipage}
\end{center}
\begin{center}
    \begin{minipage}{0.85\textwidth}
        \begin{lstlisting}[
            language=lean, 
            gobble=12,
            caption={Esempio di tipi mutui computazionalmente rilevanti}]
            mutual
                inductive Even: Nat -> Type where
                    | zero : Even 0
                    | succ : (n : Nat) -> Odd n -> Even (n + 1)

                inductive Odd : Nat -> Type where
                    | succ : (n : Nat) -> Even n -> Odd (n + 1)
            end
        \end{lstlisting}
    \end{minipage}
\end{center}
Internamente, il kernel di Lean non possiede una regola nativa per gestire la mutua induttività. L'elaboratore, che verra approfondito nel prossimo capitolo, unifica 
queste definizioni in un unico tipo induttivo ``somma'' che utilizza un indice aggiuntivo (un \textit{tag} enumerativo) per distinguere tra i blocchi originari. Viene 
generato un solo ricorsore primitivo, da questo Lean deriva poi i ricorsori mutui individuali come semplici definizioni ($\delta$-espansioni). La derivazione avvende
tramite la generazione di definizioni che utilizzano il tag per selezionare il ricorsore primitivo tramite una costante specializzandolo. Questo approccio garantisce 
che la coerenza logica del sistema dipenda solo dalla validità dei tipi induttivi semplici, mantenendo il kernel ridotto e affidabile, mentre la complessità della mutua 
induttività è gestita a livello di elaborazione. 

\subsubsection{Tipi nidificati}
La nidificazione (\textit{nesting}) si verifica quando un tipo induttivo $I$ appare come argomento di un altro tipo induttivo (tipicamente una collezione come 
\texttt{List} o \texttt{Array}) all'interno della definizione dei suoi stessi costruttori. Si consideri la seguente struttura di un albero con ramificazione variabile.
\begin{center}
    \begin{minipage}{0.85\textwidth}
        \begin{lstlisting}[
            language=lean, 
            gobble=12, 
            caption={Esempio di tipo induttivo nidificato (leaf-labeled tree)}]
            inductive Tree (alpha : Type u) where
            | leaf : alpha -> Tree alpha
            | node : List (Tree alpha) -> Tree alpha
        \end{lstlisting}
    \end{minipage}
\end{center}
In questo caso, il tipo \texttt{Tree} è nidificato all'interno di \texttt{List}. Dal punto di vista del kernel, questa definizione è problematica: il ricorsore 
di \texttt{Tree} non possiede una conoscenza intrinseca della struttura interna di \texttt{List} e non sarebbe in grado di ``attraversare'' tale collezione per 
raggiungere i sotto-alberi in essa contenuti. Per preservare la propria minimalità, Lean 4 risolve il problema tramite una tecnica di \emph{unrolling}. Questo 
processo consiste nel trasformare la ricorsione nidificata in una forma di induttività mutua equivalente. L'elaboratore agisce tramite i seguenti tre passaggi 
fondamentali.
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Internalizzazione:} 
        Viene generata una copia locale del tipo contenitore (nell'esempio, la lista), specializzata per contenere il tipo ricorsivo. Questa nuova struttura, 
        che chiameremo \texttt{ListOfTree}, non è più una dipendenza esterna opaca, ma una componente esplicita del blocco induttivo.
    \item \textbf{Trasformazione in blocco mutuo:} 
        La definizione originale viene riscritta come un sistema di tipi mutui, dove \texttt{Tree} e \texttt{ListOfTree} si richiamano a vicenda. In questa 
        forma, il kernel può chiaramente identificare che ogni chiamata ricorsiva avviene su un componente strutturalmente più piccolo (un elemento della lista 
        o la coda della stessa).
    \item \textbf{Validazione della positività stretta:} 
        Solo dopo l'unrolling il kernel convalida la \textit{positività stretta}, assicurandosi che il tipo nidificato non appaia in posizioni illegittime 
        (come l'argomento di una funzione), il che previene l'insorgere di paradossi logici.
\end{enumerate}
Una volta ricondotta alla forma mutua, la struttura viene ulteriormente semplificata tramite il processo di aggionzione del tag discusso precedentemente. Ciò permette 
al kernel di generare un unico ricorsore primitivo capace di operare sull'intera gerarchia dell'albero, garantendo la corretezza del sistema senza dover estendere le 
regole di base del calcolo delle costruzioni induttive.

\paragraph{La trasformazione di unrolling}
Per comprendere concretamente l'operazione di \textit{unrolling}, si consideri come la definizione di \texttt{Tree} (presentata nel Listato 2.6) venga interpretata 
dall'elaboratore per essere sottoposta al kernel. La struttura nidificata viene ``svolta'' nel seguente blocco mutuo equivalente:

\begin{center}
    \begin{minipage}{0.85\textwidth}
        \begin{lstlisting}[
            language=lean, 
            gobble=12, 
            caption={Rappresentazione interna post-unrolling (leaf-labeled tree)}]
            mutual
                inductive Tree' (alpha : Type u) where
                    | leaf : alpha -> Tree' alpha
                    | node : ListOfTree alpha -> Tree' alpha

                inductive ListOfTree (alpha : Type u) where
                    | nil  : ListOfTree alpha
                    | cons : Tree' alpha -> ListOfTree alpha -> ListOfTree alpha
            end
        \end{lstlisting}
    \end{minipage}
\end{center}
In questa forma, la ricorsione non è più mediata dal tipo esterno \texttt{List}, ma è diventata diretta. Questa trasformazione permette al kernel di generare un 
ricorsore che non deve più ``saltare'' in una definizione esterna, ma può procedere lungo i costruttori \texttt{node}, \texttt{cons} e \texttt{nil}. Solo grazie 
a questo passaggio l'unificatore del kernel può garantire la terminazione del calcolo.

\subsection{Quozienti e loro impatto sulla logica del sistema}
Una caratteristica distintiva di Lean rispetto ad altri assistenti di prova (come Coq) è l'inclusione dei \textbf{tipi quoziente} come costrutti primitivi. Un 
quoziente permette di definire un nuovo tipo a partire da un tipo $A$ e una relazione di equivalenza $R$, identificando tra loro elementi diversi ma equivalenti 
(ad esempio, le frazioni $1/2$ e $2/4$).
\begin{itemize}
    \item \textbf{Integrazione nel kernel:} 
        Lean introduce costanti primitive come \texttt{Quot.mk} per creare un elemento del quoziente e \texttt{Quot.lift} per definire funzioni sul quoziente.
    \item \textbf{Impatto sulla riduzione:} 
        I quozienti introducono una regola di riduzione supplementare. Se $f$ è una funzione definita su $A$ che rispetta la relazione $R$, allora 
        \texttt{Quot.lift f h (Quot.mk x)} si riduce a \texttt{f x}. Questa estensione permette al kernel di gestire l'estensionalità e l'uguaglianza 
        matematica in modo molto più naturale rispetto alla sola induzione.
\end{itemize}

\subsection{Assiomi aggiuntivi e/o opzionali}
Lean è basato su una logica costruttiva, ma per supportare la matematica classica permette l'aggiunta di tre assiomi fondamentali che non sono 
derivabili dalle regole di $\alpha\beta\delta\zeta\iota$-riduzione.
\begin{description}[leftmargin=1.5em, style=nextline, font=\bfseries]
    \item [Quot.sound]
        Collega l'uguaglianza nel quoziente all'uguaglianza proposizionale. Afferma che se $x \sim y$, allora $\text{Quot.mk } x = \text{Quot.mk } y$.
    \item [Assioma di scelta (Choice)]
        Implementato tramite la costante \texttt{Classical.choice}, permette di produrre un elemento di un tipo $A$ a partire da una prova di 
        esistenza $\exists x : A$. Questo assioma rende la logica di Lean \textit{non-costruttiva}, permettendo di derivare il principio del 
        terzo escluso ($P \vee \neg P$).
    \item [Estensionalità funzionale (FunExt)]
        Afferma che se due funzioni $f$ e $g$ producono lo stesso output per ogni input $\forall x, f(x) = g(x)$, allora le funzioni sono uguali $f = g$. 
        Sebbene sia una proprietà intuitiva, essa non è garantita dalla conversione del kernel e richiede un'assunzione esplicita per essere utilizzata nelle 
        dimostrazioni.
\end{description}