% !TEX root = ../main.tex
\chapter{Architettura di Lean 4}
\label{chap:architecture}

% TODO: add cappello

\section{Pipeline di compilazione}
L'architettura di Lean 4 si distingue nel panorama dei linguaggi moderni per la sua duplice natura, contemporaneamente un assistente alla dimostrazione interattivo 
(\emph{interactive theorem prover}) e un linguaggio di programmazione general-purpose. Per supportare questa ambivalenza, il processo di compilazione non è un semplice 
traduttore da codice sorgente a linguaggio macchina, ma una sofisticata pipeline che accompagna il codice attraverso molteplici livelli di astrazione. La pipeline di 
compilazione, dal file di testo fino all'esecuzione, può essere compsreso analizzando tre macro-fasi distinte, ognuna con responsabilità rigorosamente separate. 
\begin{description}[leftmargin=1.5em, style=nextline, font=\bfseries]
    \item [Frontend]
        Il responsabile dell'interazione con l'utente. Qui il testo viene analizzato, le eventuali macro vengono espanse (risolvendo lo ``zucchero sintattico'') 
        e il codice viene elaborato fino a diventare un'espressione formale pura. È la fase che colma il divario tra l'intuizione umana e il rigore meccanico.
    \item [Kernel]
        Il responsabile della corretezza matematica del sistema, agisce come un controllore inflessibile dove la sua unica funzione è verificare la logica delle espressioni 
        prodotte dal frontend. Costituisce la \textit{Trusted Computing Base} (TCB) di Lean, ovvero l'unica parte del sistema di cui ci si deve fidare per garantire la validità 
        delle dimostrazioni. Per garantire una buon livello di affidabilità, il kernel è progettato per essere il più piccolo e semplice possibile.
    \item [Backend]
        Una volta che il kernel ha validato la correttezza logica, il backend si occupa di ottimizzare e compilare il codice. Questa fase è completamente separata dalla logica 
        formale. Tale processo avviene esclusivamente per le espressioni computazionali, eliminando ogni informazione matematica superflua e generando codice macchina ``efficiente''.
\end{description}
Questa netta separazione delle preoccupazioni (\textit{separation of concerns}) garantisce che l'efficienza dell'esecuzione non comprometta mai l'assoluta affidabilità 
delle dimostrazioni matematiche.

\subsection{Frontend dal parsing all'elaborazione}
Il \textit{Frontend} di Lean 4 è l'interfaccia architetturale che media tra l'utente (tramite l'editor) e il rigoroso mondo del kernel. A differenza dei compilatori 
tradizionali, il frontend di Lean è progettato per essere interattivo, incrementale ed estensibile a runtime dall'utente stesso. Esso trasforma un flusso di caratteri 
testuali in un'espressione validabile (\texttt{Expr}), attraversando tre fasi computazionali distinte: parsing, espansione delle macro ed elaborazione.

\subsubsection{Lexing, Parsing e l'Albero Sintattico Concreto (CST)}
Il processo ha inizio con il \emph{Parser}, il quale analizza il codice sorgente. A differenza di molti linguaggi funzionali che utilizzano generatori di parser statici 
(come Yacc o Bison), Lean 4 implementa un parser a discesa ricorsiva estensibile, basato su un algoritmo noto come \textit{Pratt Parsing} (parsing a precedenza di operatori). 
Questo permette all'utente di definire nuove notazioni sintattiche al volo, assegnando loro specifici livelli di precedenza. Il risultato del parsing non è un tradizionale
\textit{Abstract Syntax Tree} (AST), ma un \textit{Albero Sintattico Concreto} (CST), denotato in Lean dal tipo induttivo \texttt{Syntax}. Il tipo \texttt{Syntax} è progettato 
per essere una rappresentazione completamente fedele (fully faithful) del file sorgente. Nello specifico, esso memorizza simultaneamente la struttura gerarchica dei nodi sintattici, 
i metadati lessicali (\texttt{SourceInfo}) per tracciare le esatte coordinate di riga e colonna, e le informazioni tipografiche, preservando gli spazi bianchi (\textit{whitespaces}) 
e i commenti adiacenti a ogni token. Questa scelta di conservare le informazioni non semantiche è cruciale poiche permette al server linguistico di Lean (LSP) di fornire feedback 
visivo, autocompletamento e \textit{refactoring} testuale direttamente nell'editor, garantendo che la manipolazione automatica del codice non ne distrugga la formattazione originale.

\subsubsection{Espansione delle macro}
Una volta generato l'albero concreto tramite il tipo induttivo \texttt{Syntax}, il controllo passa al sistema delle Macro. In Lean 4, una macro è una funzione
pura che mappa sintassi in sintassi (\texttt{Syntax $\rightarrow$ MacroM Syntax}), operando all'interno della monade \texttt{MacroM}. L'obiettivo delle macro è 
la "dezuccherizzazione" (\textit{desugaring}), costrutti di alto livello o notazioni create dall'utente vengono meccanicamente tradotte in costrutti più primitivi. 
Questo processo avviene prima che il compilatore tenti di risolvere i tipi del programma. Ad esempio, un costrutto come la notazione per le liste \texttt{[a, b, c]} 
non esiste nel nucleo del linguaggio. Tale notazione viene espansa tramite macro in funzioni ricorsive o catene di costruttori (\texttt{List.cons}). Questo approccio 
modulare mantiene l'elaboratore semantico snello, sollevandolo dal dover conoscere ogni singola notazione derivata.

\subsubsection{Elaboratore}
L'elaboratore è il cuore computazionale del frontend. Esso prende in input un termine \texttt{Syntax} (potenzialmente arricchito da macro) e lo trasforma in un termine 
\texttt{Expr} completamente esplicito, quando possibile. L'elaborazione è un processo iterativo e complesso che coinvolge molteplici sottosistemi, tra cui l'inferenza dei 
tipi, la risoluzione delle typeclass, la gestione delle metavariabili e l'applicazione di euristiche per disambiguare le notazioni. L'eleboratore per gestire tale complessita 
utilizza una architettura a pila di monadi (\emph{Monad Transformer Stack}), permettendo di comporre le gestioni degli effetti delle diverse monade. Questa struttura a consente 
a Lean 4 di stratificare le responsabilità software. Ogni livello dello stack aggiunge capacità specifiche avvolgendo la monade sottostante.
\begin{description}[leftmargin=1.5em, style=nextline, font=\bfseries]
    \item [\texttt{CoreM}] 
        La base dello stack, fornisce l'accesso all'ambiente globale (\texttt{Environment}), alla gestione delle opzioni e alla cache. È il livello che interagisce 
        direttamente con le definizioni e gli assiomi già validati.
    \item [\texttt{MetaM}]
        Estende \texttt{CoreM} introducendo il contesto delle metavariabili (\texttt{MetavarContext}) e delle variabili locali (\texttt{LocalContext}). In questo 
        strato risiede la logica di unificazione di ordine superiore (\emph{Higher-Order Unification}), permettendo al sistema di risolvere i "buchi" logici ($?m$) 
        generati durante l'inferenza.
    \item [\texttt{TermElabM}]
        Una delle possibili estensioni di \texttt{MetaM}, dedicata all'interazione con la sintassi. Si occupa della traduzione del termine \texttt{Syntax} fornito 
        dall'utente in un'espressione logica, gestendo la risoluzione dei nomi, i messaggi di errore e la mappatura delle posizioni nel codice sorgente, fungendo da 
        interfaccia tra l'input testuale e il motore logico sottostante.
    \item [\texttt{TacticM}]
        Un'estensione di \texttt{MetaM} che opera in parallelo a \texttt{TermElabM}, progettata per la costruzione dinamica dei termini di prova. A differenza dell'elaboratore 
        di termini, non si limita a tradurre una sintassi esistente, ma gestisce uno stato mutabile (\texttt{TacticState}) contenente l'elenco dei sotto-obiettivi (\emph{goals}) 
        aperti. Questa monade permette di manipolare direttamente le metavariabili, raffinandole attraverso l'applicazione di tattiche che generano porzioni di \texttt{Expr} in 
        risposta allo stato corrente del ragionamento, agendo di fatto come un motore generativo che costruisce il termine di prova in modo interattivo e incrementale.
\end{description}

\subsubsection{Metaprogrammazione}
La killer feature del frontend di Lean 4 risiede nella sua natura \textit{self-hosted}, il compilatore fornisce all'utente le stesse interfaccie utilizzate dai progettisti del linguaggio. 
Questo permette di estendere le capacità del sistema senza modificarne il nucleo, trasformandolo in una piattaforma per lo sviluppo di linguaggi di dominio specifico e automazione avanzata.

\paragraph{Estensione sintattica.}
Tramite il comando \texttt{syntax} è possibile definire nuove produzioni sintattiche, estendendo la grammatica del linguaggio a runtime. Nello specifico tali produzioni verranno utilizzate
dal parser per generare nodi del tipo \texttt{Syntax}. Successivamente, tramite \texttt{macro\_rules}, è possibile specificare come tali nodi debbano essere espansi in altri costrutti sintattici, 
permettendo di creare nuove notazioni, di seguito un esempio una notazione per l'operatore modulo.

\begin{comment}
    \begin{center}
        \begin{minipage}{0.85\textwidth}
            \begin{lstlisting}[
                language=lean, 
                gobble=12, 
                caption={Estesione della sintassi per l'operatore modulo}]
                syntax:65 term " mod " term : term
                macro_rules
                | ($x mod $y) => (Nat.mod $x $y)
            \end{lstlisting}
        \end{minipage}
    \end{center}
\end{comment}

\paragraph{Metaprogrammazione delle tattiche.}
Le tattiche sono meta-programmi operanti nella monade \texttt{TacticM} che automatizzano la costruzione dei termini di prova attraverso la manipolazione del \textit{proof state}. 
Lean 4 consente di estendere questo sistema secondo due livelli di astrazione, le macro e gli elaboratori. Le macro operano una trasformazione puramente sintattica, traducendo nuovi 
comandi in sequenze di tattiche preesistenti senza analizzare il contenuto del \textit{goal}. Al contrario, gli elaboratori interagiscono direttamente con il contesto logico tramite 
\texttt{MetaM}, permettendo di ispezionare le ipotesi e sintetizzare dinamicamente termini \texttt{Expr} complessi attraverso l'unificazione. Questa struttura permette di integrare 
nel frontend sia semplici abbreviazioni notazionali che sofisticati motori di automazione.

\paragraph{Linguaggi di dominio specifico.}
Per merito delle precedenti capacità di estensione, Lean 4 è un ottimo ambiente per la definizione di DSL (Domain-Specific Languages). Tramite la combinazione di estensione sintattica e metaprogrammazione, 
è possibile creare nuovi linguaggi al suo interno che si integrano perfettamente con il sistema formale. Questa integrazione è preziosa per la formalizzazione di teorie matematiche complesse o per la 
modellazione di domini specifici, poiche tali linguaggi ne ereditano l'ambiente.

\subsection{Kernel e Trusted Computing Base (TCB)}
L'elaborazione descritta in precedenza culmina con la generazione di un termine \texttt{Expr} completamente esplicito. A questo punto, il termine lascia il dominio del frontend 
e viene sottoposto al giudizio del \textbf{Kernel}. In Lean 4, il kernel rappresenta la \textit{Trusted Computing Base} (TCB) del sistema, ovvero l'unica, vitale componente software 
della cui correttezza l'utente deve fidarsi per garantire la solidità matematica delle dimostrazioni.

\subsubsection{Principio di de Bruijn}
Questa netta separazione architetturale incarna il \emph{Principio di de Bruijn}. Tale principio fondazionale per gli assistenti alla dimostrazione stabilisce che un sistema di verifica 
formale debba separare rigorosamente la fase di costruzione della prova dalla fase di verifica della stessa. Il frontend (comprendente parser, macro e algoritmi di elaborazione) è costituito 
da decine di migliaia di righe di codice complesso. Per la natura intrinseca dello sviluppo software, esso è statisticamente incline a contenere bug informatici e viene pertanto considerato 
non fidato (\textit{untrusted}). Non possiede alcuna autorità per dichiarare un teorema valido: si limita a fungere da intermediario, proponendo una potenziale prova.

\subsubsection{Verifica meccanica}
Per mitigare il rischio di errori logiche, il kernel è progettato all'insegna del minimalismo e dell'isolamento. Attualmente implementato in C++ (per ragioni storiche e di performance), il kernel 
è un pezzo di codice volutamenete compatto. Il suo unico compito è l'esecuzione di un algoritmo deterministico di \textit{Type Checking}. A differenza dell'elaboratore, il kernel è ``cieco'' alle 
euristiche, non effettua alcuna inferenza, non sa cosa siano le typeclass e metavariabili non risolte. Esso si limita a ispezionare il termine \texttt{Expr} fornito, verificando meccanicamente e 
passo dopo passo che esso rispetti gli assiomi e le regole deduttive del \textit{Calculus of Inductive Constructions} (CIC), discussi del capitolo \ref{chap:cic}. Se il type checker convalida il 
termine, la dichiarazione viene accettata e memorizzata nell'ambiente (\textit{Environment}) come matematicamente ineccepibile. Qualora la \texttt{Expr} contenga un errore o derivi da un bug del 
frontend, il kernel la rifiuterà inflessibilmente, impedendo a priori la corruzione del sistema formale.

\subsection{Backend dal'ottimizzazione all'esecuzione}
Per le espressioni dotate di semantica operazionale (come le funzioni introdotte dalle parole chiave \texttt{def} o \texttt{abbrev}), la validità logica stabilita dal kernel rappresenta solo un traguardo 
intermedio. Per poter permettere a Lean 4 di competere in termini di prestazioni con i linguaggi di programmazione industriali, il codice funzionale deve essere compilato in istruzioni macchina altamente 
ottimizzate. Tale compito è l'esclusiva responsabilità del backend. Il passaggio dal dominio logico a quello computazionale avviene attraverso una pipeline di \emph{lowering} che degrada progressivamente 
l'astrazione matematica per modellare i rigidi vincoli dell'hardware sottostante.

\subsubsection{Eliminazione del contenuto proposizionale}
Il termine \texttt{Expr} approvato dal kernel è completamente annotato di dettagli logici, come tipi dipendenti complessi e intere dimostrazioni di correttezza intrise nel codice. Tali dettagli sebbene cruciali 
per la coretteza del sistema formale a \textit{runtime} non sono necessari per l'esecuzione effettiva del programma. Pertanto, la prima operazione del backend è la cancellazione dei tipi (\texttt{Type Erasure}). 
Il compilatore analizza l'espressione e sopprime tutti i sotto-termini appartenenti all'universo proposizionale (\texttt{Prop}). Poiché le dimostrazioni non hanno alcun effetto sul comportamento a runtime, esse 
vengono rimosse e sostituite internamente con un valore fittizio e unitario (denotato come \texttt{lcErased} o \scalebox{0.8}{$\blacksquare$}). Questo processo garantisce che il codice generato non paghi alcun 
\textit{overhead} prestazionale per il rigore logico preteso nelle fasi precedenti. È importante notare che i tipi appartenenti all'universo \texttt{Type} (ovvero i tipi computazionali) non vengono cancellati, 
poiché sono essenziali per la corretta gestione dell'esecuzione del programma, ad esempio la suddivisione dei dati in \texttt{Boxed} o \texttt{Unboxed} tra LCNF e Lean IR.

\subsubsection{LCNF, A-Normal Form per l'ottimizzazione funzionale}
Il codice privo delle prove logiche viene successivamente tradotto nella prima vera rappresentazione intermedia, la \emph{LCNF} (\textit{Lean Compiler Normal Form}). Dal punto di vista teorico, la LCNF è una variante 
rigorosa della \textit{A-Normal Form} (ANF). La sua caratteristica fondante è l'appiattimento sistematico del flusso del codice, qualsiasi calcolo annidato viene estratto e il suo risultato assegnato forzatamentea una 
variabile temporanea esplicita tramite costrutti \texttt{let}. Per illustrare l'impatto di questa trasformazione, si consideri una chiamata annidata della forma \texttt{f (g x) (h y)}. In LCNF, tale sintassi è inammissibile 
e percio viene automaticamente destrutturata in una sequenza lineare: \texttt{let a := g x}, \texttt{let b := h y} e infine \texttt{f a b}. Questa linearità espone in modo cristallino il flusso dei dati (\textit{data flow}). 
Sfruttando la purezza referenziale del linguaggio, il compilatore interviene sul codice LCNF applicando una suite aggressiva di ottimizzazioni funzionali.
\begin{description}[leftmargin=1.5em, style=nextline, font=\bfseries]
    \item [Inlining (Espansione delle chiamate)] 
        Nel paradigma funzionale, l'astrazione tramite l'incapsulamento in funzioni è onnipresente. L'\textit{inlining} sostituisce una chiamata a funzione direttamente con il corpo della funzione stessa. Questo passaggio 
        è cruciale non solo per eliminare l'\textit{overhead} del salto a livello di CPU, ma soprattutto per esporre il codice interno della funzione chiamata alle successive fasi di ottimizzazione nel nuovo contesto locale. 
        Il compilatore applica sofisticate euristiche per bilanciare i benefici dell'inlining ed evitare l'esplosione esponenziale della dimensione del codice (\textit{code bloat}).
    \item [Constant Folding, Propagation] 
        Valutazione anticipata a tempo di compilazione. Se un'operazione coinvolge operandi staticamente noti (es. \texttt{let x := 2 + 3}), il compilatore la risolve immediatamente (\texttt{let x := 5}) e propaga la costante 
        a tutte le istruzioni successive che dipendono da \texttt{x}, eliminando calcoli inutili a \textit{runtime}.
    \item [Common Subexpression Elimination] 
        La struttura appiattita della LCNF rende l'identificazione di calcoli ridondanti molto semplice. Se il compilatore incontra \texttt{let a := f x} e, più avanti, \texttt{let b := f x}, la garanzia matematica di purezza 
        di \texttt{f} assicura che i due risultati saranno identici. Il backend scarta la seconda operazione e sostituisce ogni riferimento a \texttt{b} con \texttt{a}, abbattendo significativamente i cicli di calcolo.
    \item [Join Points, Tail Recursion] 
        Per gestire diramazioni complesse come \textit{pattern matching} annidato o funzioni ricorsive, Lean trasforma il flusso di controllo in \textit{Join Points}. Invece di allocare costose chiusure (\textit{closures}) 
        in memoria per gestire la computazione, il compilatore marca alcune funzioni locali con il costruttore \texttt{jmp}. A livello di esecuzione, queste chiamate si traducono in salti incondizionati altamente ottimizzati 
        (\texttt{GOTO} del C con tipi computazionali). Questo garantisce che gli algoritmi ricorsivi in coda (\textit{tail-recursive}) vengano compilati in efficienti cicli iterativi, eliminando gli \textit{stack overflow}.
\end{description}
Un aspetto architetturale di notevole eleganza è che la LCNF non è una rappresentazione opaca, ma è modellata a sua volta come un tipo induttivo nativo (\texttt{inductive Code}) all'interno del codice sorgente 
stesso di Lean 4. Grazie a questa scelta di \textit{self-hosting}, le complesse routine di ottimizzazione appena descritte non sono altro che pure funzioni ricorsive scritte in Lean, che ispezionano e riscrivono 
l'albero sintattico operando tramite \textit{pattern matching}.

% TODO: aggiungere una nota teorica $\lambda\mu$-calcolo e le classi di continuazioni

\subsubsection{Lean IR, Gestione della memoria e in-place mutation}
Terminata l'ottimizzazione a livello funzionale, il codice LCNF subisce un drastico cambio di paradigma, venendo abbassato nella \textbf{Lean IR} (\textit{Imperative Representation}). Questa astrazione abbandona la purezza 
funzionale per modellare esplicitamente le restrizioni fisiche della memoria. Il codice viene riorganizzato in \textit{Basic Blocks}, ovvero sequenze lineari di istruzioni che terminano con istruzioni di diramazione o salto, 
in modo analogo alla IR di LLVM. La caratteristica ingegneristica più innovativa della Lean IR è l'iniezione automatica delle istruzioni per la gestione della memoria. Lean 4 non utilizza un \textit{Garbage Collector} globale 
tracciante, bensì un sistema deterministico di conteggio dei riferimenti (\emph{Reference Counting}). Durante questa fase, il backend esegue una rigorosa analisi di vitalità delle variabili per determinare l'esatto momento in 
cui una risorsa viene acquisita o dismessa.Basandosi su questi dati, il compilatore inserisce esplicitamente istruzioni di incremento (\texttt{inc}) e decremento (\texttt{dec}) dei puntatori. Questa granularità di controllo è 
fondamentale per la mutazione distruttiva (\emph{in-place mutation}). In un linguaggio funzionale tradizionale, aggiornare un vettore richiederebbe la copia dell'intera struttura per preservarne l'immutabilità, portando la 
complessità a $O(n)$. Il backend di Lean ottimizza questo processo tramite un controllo sul \textit{reference count}. Se il valore è esattamente $1$, indicando che la funzione detiene l'uso esclusivo della risorsa, il compilatore 
sovrascrive il valore direttamente in memoria. Questo meccanismo di \textit{destructive update} riduce la complessità a $O(1)$, garantendo la purezza matematica del codice senza sacrificare le prestazioni tipiche dei linguaggi imperativi.

\subsubsection{Compilazione nativa mediante delega architetturale}
L'ultima parte della pipeline è sorprendentemente pragmatica. La Lean IR è progettata per essere semanticamente vicina al linguaggi imperativi, in particolare al linguaggio C. Il backend mappa i blocchi base 
e le istruzioni di \textit{reference counting} in codice sorgente C standard, appoggiandosi a un \textit{runtime} minimale scritto in C++. Tale runtime fornisce i servizi di base per la gestione della memoria, 
come l'allocazione dinamica e la deallocazione (tramite la struttura \texttt{lean\_object}), interi a precisione arbitraria e gestione della processazione parallela. Al fine mi massimizzare la portabilità e 
minimizzare la complessità, il backend non tenta di generare codice macchina direttamente. Tale compito è delegato a compilatori industriali consolidati (come GCC o LLVM/Clang). Questi strumenti prendono il 
codice C generato e vi applicano decenni di ottimizzazioni hardware di basso livello, producendo infine eseguibili binari nativi ad altissime prestazioni.