% !TEX root = main.tex
\chapter{Caso di studio}
\label{chap:cases_of_study}

In questo capitolo viene presentata la declinazione pratica dei concetti teorici analizzati nella prima parte della trattazione. L'obiettivo 
di tale capitolo è mostrare come il modello logico di Lean 4 permetta una delle possibili formalizzazioni dell'isomorfismo di Curry-Howard per 
la logica proposizionale.

\section{Obiettivi}
L'impiego di Lean 4 come linguaggio di sviluppo risponde alla volontà di apprenderne l'utilizzo pratico e comprenderne le potenzialità su un'implementazione 
caratterizzata da una complessità strutturale non banale. Il sistema sfrutta la duplice natura di Lean 4, capace di coniugare un ambiente di programmazione 
funzionale puro a un assistente interattivo alla dimostrazione. L'obiettivo primario dell'implementazione è tradurre in codice sorgente i costrutti formali 
descritti nel Capitolo \ref{chap:curry_howard_isomorphism}, garantendo che la struttura dei moduli e degli algoritmi sia quanto più possibile fedele alle 
definizioni teoriche e alle dimostrazioni della corrispondenza di Curry-Howard.

\section{Struttura del progetto}
L'organizzazione dei moduli sorgente riflette in modo diretto la scomposizione concettuale dell'isomorfismo di Curry-Howard. Al fine di preservare 
l'indipendenza formale tra i due sistemi prima della loro unificazione, il codice è strutturato separando nettamente l'ambiente logico, l'ambiente 
computazionale e lo strato software adibito alla loro interconnessione. Per facilitare la navigazione all'interno del codice sorgente e comprendere 
la separazione delle preoccupazioni architetturali, viene di seguito illustrato l'albero delle cartelle completo che compone l'implementazione dell'
isomorfismo.

\begin{center}
    \begin{minipage}{\textwidth}
        \begin{lstlisting}[
            basicstyle=\ttfamily\small, 
            gobble=12, 
            breaklines=true]
            .
            |-- CurryHoward/
            |   |-- Context.lean        # Definizione del contesto
            |   |-- Isomorphism/        
            |   |   |-- Theorems.lean   # Teoremi dell'isomorfismo
            |   |   |-- ToLambda.lean   # Prove -> Termini
            |   |   `-- ToLogic.lean    # Termini -> Prove
            |   |-- Lambda/
            |   |   |-- Reduction.lean  # Beta-riduzione
            |   |   |-- Syntax.lean     # Grammatica di LType e Term
            |   |   `-- Typing.lean     # Relazione di tipizzazione
            |   `-- Logic/
            |       |-- Cut.lean        # Eliminazione del taglio
            |       |-- Derivation.lean # Relazione di ND
            |       `-- Syntax.lean     # Grammatica di Formula
            |-- CurryHoward.lean
            |-- Main.lean             
            |-- README.md    
            |-- lake-manifest.json
            |-- lakefile.toml
            `-- lean-toolchain
        \end{lstlisting}
    \end{minipage}
\end{center}
l'implemetazione è stata inizializzata tramite lo strumento di configurazione nativo \texttt{lake init}, ereditando di conseguenza l'architettura standard prevista 
per i pacchetti e le librerie in Lean 4. I file di configurazione presenti nella radice (\texttt{lakefile.toml}, \texttt{lake-manifest.json} e \texttt{lean-toolchain}) 
assicurano la gestione del build system e l'accoppiamento deterministico con la versione del compilatore. L'esecuzione dell'eseguibile si ramifica a partire dall'entry 
point \texttt{Main.lean}, che a sua volta espone l'intera libreria attraverso il modulo di frontiera \texttt{CurryHoward.lean}. Il nucleo profondo dell'implementazione 
risiede nella directory \texttt{CurryHoward/}, ripartito in tre sottomoduli concettualmente indipendenti. Il file \texttt{Context.lean} fornisce le strutture dati per 
la manipolazione e la gestione formale dei contesti di assunzione, i quali sono condivisi pariteticamente da entrambe le componenti del sistema. I sottomoduli denominati 
\texttt{Logic/} e \texttt{Lambda/} isolano le grammatiche, i sistemi di riscrittura, le relazioni di giudizio e le dinamiche di riduzione rispettivamente della Deduzione 
Naturale e del $\lambda$-calcolo tipato. Infine, il sottomodulo \texttt{Isomorphism/} rappresenta il ponte algoritmico della tesi, poiché contiene le funzioni costruttive 
di traduzione bidirezionale (\texttt{extract} ed \texttt{embed}) e teoremi di coerenza strutturale.

\section{Sintassi dei linguaggi oggetto}
La fondazione del framework poggia sulla definizione sintattica dei due mondi, logico e computazionale. Entrambi i sistemi condividono la nozione di ambiente di assunzioni, 
formalizzata mediante un costrutto di contesto generato sopra una lista strutturata di elementi (\texttt{Context $\alpha$}). Al fine di garantire il massimo rigore logico e 
consentire la dimostrazione dei teoremi di coerenza strutturale, l'implementazione adotta una strategia di \emph{deep embedding}. Questa scelta progettuale prevede che sia la 
sintassi delle formule, sia la grammatica dei termini e dei tipi del $\lambda$-calcolo vengano codificate come tipi di dato induttivi nativi ed espliciti in Lean 4. In questo modo, 
i linguaggi oggetto vengono isolati dal meta-linguaggio ospite, permettendo la manipolazione diretta e la riscrittura della loro sintassi astratta come puri oggetti matematici.

\subsection{La sintassi logica}
Nel file \texttt{CurryHoward/Logic/Syntax.lean}, l'espressività della logica proposizionale intuizionista è implementata tramite il tipo induttivo \texttt{Formula}. Ciascun 
connettivo logico è mappato su un costruttore atomico, realizzando un \emph{deep embedding} puro in cui la struttura ad albero delle proposizioni è esplicitamente ispezionabile.
\begin{center}
    \begin{minipage}{\textwidth}
        \begin{lstlisting}[
            language=lean, 
            gobble=12,
            caption={Definizione sintattica delle formule logiche}
        ]
            inductive Formula where
              | atom : String → Formula
              | impl : Formula → Formula → Formula
              | and  : Formula → Formula → Formula
              | or   : Formula → Formula → Formula
              | top  : Formula
              | bot  : Formula
            deriving Repr, DecidableEq
        \end{lstlisting}
    \end{minipage}
\end{center}

\subsection{La sintassi computazionale e gli indici di de Bruijn}
Nel file \texttt{CurryHoward/Lambda/Syntax.lean}, i tipi computazionali (\texttt{LType}) ricalcano specularmente l'alfabeto dei connettivi logici. Essi vengono implementati tramite 
un tipo induttivo dedicato, isolando i costruttori sintattici all'interno del linguaggio oggetto.
\begin{center}
    \begin{minipage}{\textwidth}
        \begin{lstlisting}[
            language=lean, 
            gobble=12,
            caption={Definizione sintattica di LType}
        ]
            inductive LType where
              | base  : String → LType
              | arrow : LType → LType → LType
              | prod  : LType → LType → LType
              | sum   : LType → LType → LType
              | unit  : LType
              | void  : LType
            deriving Repr, DecidableEq
        \end{lstlisting}
    \end{minipage}
\end{center}
I termini del calcolo (\texttt{Term}) sono formalizzati estendendo il paradigma del \emph{deep embedding} mediante l'integrazione degli indici di de Bruijn. Le variabili libere e legate 
sono espresse tramite valori numerici (\texttt{Nat}), una scelta che azzera i problemi tradizionali legati alla $\alpha$-conversione e al fenomeno del \emph{variable capture}.
\begin{center}
    \begin{minipage}{\textwidth}
        \begin{lstlisting}[
            language=lean, 
            gobble=12,
            caption={Definizione sintattica di Term}
        ]
            inductive Term where
              | var    : Nat → Term
              | lam    : LType → Term → Term
              | app    : Term → Term → Term
              | pair   : Term → Term → Term
              | fst    : Term → Term
              | snd    : Term → Term
              | inl    : LType → Term → Term
              | inr    : LType → Term → Term
              | cases  : Term → Term → Term → Term
              | unit   : Term
              | absurd : LType → Term → Term
            deriving Repr, DecidableEq
        \end{lstlisting}
    \end{minipage}
\end{center}

\section{Semantica statica e sistemi di giudizio}
La semantica statica dei linguaggi oggetto si basano sulla formalizzazione delle relazioni di giudizio. In questa sezione viene presentata l'implementazione induttiva 
dei sistemi di derivazione per la logica proposizionale intuizionista e della relazione di tipizzazione per il $\lambda$-calcolo, seguendo una progressione che muove 
dalle regole del ragionamento puro verso la loro interpretazione computazionale.

\subsection{Relazione di deduzione naturale}
Nel file \texttt{CurryHoward/Logic/Derivation.lean}, la relazione di Deduzione Naturale (ND) viene codificata come un tipo di dato induttivo dipendente denominato \texttt{Derivation}. 
Ciascun costruttore del tipo mappa in modo biunivoco una regola di inferenza logica del sistema di Gentzen (regole di introduzione ed eliminazione per ciascun connettivo). Il tipo induttivo 
è indicizzato dal contesto delle assunzioni (\texttt{Context Formula}) e dalla formula di cui costituisce la prova (\texttt{Formula}). L'utilizzo del tipo dipendente assicura che un oggetto 
di tipo \texttt{Derivation \(\Gamma\) A} sia, per costruzione, una prova matematicamente valida della proposizione \(A\) sotto le ipotesi \(\Gamma\), scaricando sul validatore di Lean 4 il 
compito di garantirne la correttezza strutturale. Il costruttore \texttt{hyp} formalizza l'assioma di identità estraendo un'ipotesi dal contesto locale mediante un indice a puntamento sicuro 
(\texttt{Fin \(\Gamma\).length}). La manipolazione formale delle derivazioni logiche durante la risoluzione dei tagli richiede una nozione di sostituzione di alberi di prova. A tal fine, viene 
definita la funzione \texttt{bind} per riorganizzare il contesto a una determinata profondità (\texttt{depth}), seguita dall'assioma \texttt{subst}, il quale modella la sostituzione strutturale 
di un'ipotesi scaricata con una derivazione valida del medesimo tipo. La funzione \texttt{instantiate} specializza tale meccanismo ancorando la sostituzione alla radice dell'albero (\texttt{subst 0 body arg}).

\subsection{Relazione di tipizzazione}
Nel sottomodulo computazionale, l'albero di prova logico cede il posto al giudizio di tipizzazione (\(\Gamma \vdash t : \sigma\)). Nel file \texttt{CurryHoward/Lambda/Typing.lean}, tale relazione è implementata 
dal tipo induttivo dipendente \texttt{Typing}, indicizzato dal contesto dei tipi (\texttt{Context LType}), dal termine oggetto (\texttt{Term}) e dal tipo assegnato (\texttt{LType}). I costruttori di \texttt{Typing} 
evidenziano in modo cristallino l'isomorfismo di Curry-Howard: la struttura delle regole di tipizzazione per i termini del $\lambda$-calcolo esteso ricalca specularmente la struttura delle regole di inferenza della 
Deduzione Naturale descritta nel paragrafo precedente. Le variabili corrispondono alle ipotesi, le astrazioni alle introduzioni dell'implicazione, e le applicazioni alle eliminazioni (\emph{Modus Ponens}). A differenza 
delle derivazioni logiche pure, dove l'albero viene costruito esplicitamente come testimone della prova, nell'ambiente computazionale è cruciale poter decidere e sintetizzare algoritmicamente il tipo di un termine 
arbitrario. Tale proprietà è implementata dalla funzione ricorsiva \texttt{derive}. La funzione \texttt{derive} accetta un contesto \texttt{\(\Gamma\)} e un \texttt{Term}, e restituisce un tipo opzionale contenente la 
corrispettiva coppia dipendente (\(\Sigma \, \sigma, \mathtt{Typing}\ \Gamma\ t\ \sigma\)). Sfruttando la monade \texttt{Option}, l'algoritmo implementa un vero e proprio generatore di alberi di tipizzazione strutturato per 
\emph{pattern matching}. Esso verifica la coerenza dei contesti e mappa dinamicamente i vincoli del tipo oggetto.

\section{Dinamica dei sistemi}
La semantica esecutiva dei linguaggi in \emph{deep embedding} non sfrutta la valutazione nativa di Lean 4, ma richiede la specifica formale delle relazioni di riscrittura sintattica. Questo approccio permette di verificare 
internamente al framework le proprietà dinamiche fondamentali dell'isomorfismo, traducendo i concetti teorici di evoluzione in algoritmi deterministici di calcolo. Al fine di preservare la continuità con la semantica statica, 
viene analizzato il meccanismo di semplificazione delle prove logiche, per poi passare all'ispezione della contrazione dei termini.

\subsection{La semplificazione logica ed eliminazione dei tagli}
Nel sottomodulo logico (\texttt{CurryHoward/Logic/Cut.lean}), la dinamica si focalizza sul principio della \emph{cut-elimination} (eliminazione dei tagli). Un taglio rappresenta una ridondanza locale nell'albero di prova, caratterizzata 
da una regola di introduzione di un connettivo seguita immediatamente dalla sua eliminazione. L'algoritmo implementato nella funzione \texttt{step} intercetta queste configurazioni critiche (come una \texttt{.implE} applicata a una \texttt{.implI}) 
e risolve il taglio istanziando l'ipotesi scaricata direttamente nella struttura profonda della derivazione.

\subsection{La \texorpdfstring{$\beta$}{Beta}-riduzione del calcolo}
Nel sottomodulo computazionale (\texttt{CurryHoward/Lambda/Reduction.lean}), la semantica si traduce nella $\beta$-riduzione sui termini del $\lambda$-calcolo esteso. Come previsto dall'isomorfismo, le regole di riscrittura ricalcano specularmente i 
passi di eliminazione dei tagli logici, svelandone l'identica natura algebrica profonda. Tuttavia, la manipolazione diretta dei termini mediante gli indici di de Bruijn richiede una gestione rigorosa delle variabili libere e legate per evitare il 
fenomeno del \emph{variable capture}. La funzione \texttt{shift} incrementa gli indici superiori a una determinata soglia (\emph{cutoff}), mentre l'algoritmo \texttt{subst} esegue la sostituzione vera e propria decrementando gli indici superiori per 
riflettere la rimozione del binder consumato dalla riduzione. La riduzione a un passo è definita dalla funzione parziale \texttt{step}, che isola i \emph{redex} fondamentali (come l'applicazione di una lambda o l'analisi per casi delle somme) e propaga 
la riscrittura per congruenza strutturale.

\subsection{Terminazione e convergenza dei sistemi}
La definizione di una funzione di riduzione totalmente libera verrebbe rifiutata dal validatore strutturale di Lean 4, il quale richiede che ogni funzione ricorsiva esibisca una decrescenza strutturale evidente per garantirne la terminazione certa a priori. 
Per ovviare a questo vincolo in entrambi i moduli, l'operazione di normalizzazione viene vincolata da un parametro esplicito di \emph{fuel} (carburante numerico). Il decremento progressivo del fuel a ogni chiamata ricorsiva assicura la terminazione algoritmica 
richiesta dal compilatore, arrestando il calcolo in modo sicuro qualora il carburante si esaurisca. La stabilità finale viene espressa dal predicato \texttt{isNormalForm}, formalizzato dall'assenza di ulteriori transizioni (\texttt{(step t).isNone}). Il legame 
di coerenza fra la riscrittura vincolata e la nozione teorica di forma normale è sancito dal teorema \texttt{normalize\_converged}, il quale prova che se l'aggiunta di un'unità di carburante non modifica il risultato finale della normalizzazione, allora il sistema 
ha raggiunto stabilmente la sua forma normale definitiva, priva di passi ridondanti.
\begin{center}
    \begin{minipage}{\textwidth}
        \begin{lstlisting}[
            language=lean, 
            gobble=10,
            caption={Teorema di convergenza per la normalizzazione logica}
        ]
          theorem normalize_converged 
            {Γ : Context Formula} 
            {A : Formula} 
            {d : Derivation Γ A} 
            {n : Nat} :
            (h : normalize (n + 1) d = normalize n d) → 
            isNormalForm (normalize n d) := by sorry
        \end{lstlisting}
    \end{minipage}
\end{center}
\begin{center}
    \begin{minipage}{\textwidth}
        \begin{lstlisting}[
            language=lean, 
            gobble=10,
            caption={Teorema di convergenza per la normalizzazione computazionale}
        ]
          theorem normalize_converged 
            {t : Term} 
            {n : Nat} :
            (h : normalize (n + 1) t = normalize n t) → 
            isNormalForm (normalize n t) := by sorry
        \end{lstlisting}
    \end{minipage}
\end{center}

\section{Morfismi di traduzione e funzioni sintattiche}
Il nucleo statico dell'isomorfismo risiede nelle funzioni di omomorfismo sintattico che collegano in modo diretto i costruttori induttivi dei due mondi linguistici, definite ed isolate all'interno della directory di frontiera \texttt{CurryHoward/Isomorphism/}.

\subsection{Dal mondo logico al mondo computazionale}
La funzione denominata \texttt{φ} esegue la mappatura strutturale originaria delle formule proposizionali nei rispettivi tipi computazionali del calcolo, mentre l'operazione \texttt{φ\_lift} estende tale comportamento combinatorio agli interi contesti di 
assunzione mediante un'applicazione simmetrica del costrutto \texttt{map}. L'algoritmo \texttt{extract} implementa la traduzione costruttiva vera e propria, convertendo in modo ricorsivo un albero induttivo di derivazione logica in una coppia dipendente 
formata da un termine computazionale e dal suo rispettivo albero di tipizzazione validato.
\begin{center}
    \begin{minipage}{\textwidth}
        \begin{lstlisting}[
            language=lean, 
            gobble=10,
            caption={Funzione di traduzione φ}
        ]
          def φ : Formula → LType
            | .atom s    => .base s
            | .impl a b  => .arrow (φ a) (φ b)
            | .and  a b  => .prod  (φ a) (φ b)
            | .or   a b  => .sum   (φ a) (φ b)
            | .top       => .unit
            | .bot       => .void
        \end{lstlisting}
    \end{minipage}
\end{center}

\begin{center}
    \begin{minipage}{\textwidth}
        \begin{lstlisting}[
            language=lean, 
            gobble=10,
            caption={Funzione di estrazione dei termini}
        ]
          def extract 
            {Γ : Context Formula} 
            {A : Formula} 
            (d : Derivation Γ A) : 
            Σ (t : Term), Typing (φ_lift Γ) t (φ A) :=
            match d with
            -- Traduzione dei costruttori di derivazione logica nei costruttori di tipizzazione
            -- (Tramite estarzone dei termini corrispondenti)
        \end{lstlisting}
    \end{minipage}
\end{center}

\subsection{Dal mondo computazionale al mondo logico}
Specularmente, la funzione induttiva denominata \texttt{iφ} mappa i tipi computazionali del linguaggio oggetto nelle corrispettive formule della logica proposizionale intuizionista. L'algoritmo \texttt{embed} agisce come un operatore di inversione e di 
immersione, analizzando la struttura ramificata della prova di tipizzazione \texttt{Typing} per estrarre e ricostruire un corrispondente albero di derivazione formale della Deduzione Naturale.
\begin{center}
    \begin{minipage}{\textwidth}
        \begin{lstlisting}[
            language=lean, 
            gobble=10,
            caption={Funzione di traduzione inversa iφ}
        ]
          def iφ : LType → Formula
            | .base  s   => .atom s
            | .arrow a b => .impl (iφ a) (iφ b)
            | .prod  a b => .and  (iφ a) (iφ b)
            | .sum   a b => .or   (iφ a) (iφ b)
            | .unit      => .top
            | .void      => .bot
        \end{lstlisting}
    \end{minipage}
\end{center}

\begin{center}
    \begin{minipage}{\textwidth}
        \begin{lstlisting}[
            language=lean, 
            gobble=10,
            caption={Funzione di immersione}
        ]
          def embed 
            {Γ : Context LType} 
            {t : Term} 
            {σ : LType} 
            (p : Typing Γ t σ) : 
            Derivation (iφ_lift Γ) (iφ σ) :=
              match p with
              -- Traduzione dei tipi dei termini scartando le informazioni computazionali
        \end{lstlisting}
    \end{minipage}
\end{center}

\section{Metateoremi dell'isomorfismo}
Il file conclusivo denominato \texttt{Theorems.lean} sancisce la correttezza matematica complessiva dell'intero framework, ospitando le dimostrazioni formali delle proprietà statiche e dinamiche della corrispondenza.

\subsection{Isomorfismo statico ed involuzione}
I teoremi iniziali certificano la natura involutiva e speculare delle funzioni di traduzione sintattica, assicurando che la composizione delle funzioni \texttt{iφ} e \texttt{φ} sia equivalente alla funzione identità 
(\texttt{id}) sia per le singole formule sia per gli interi contesti di assunzione. La validazione matematica di tali proprietà sfrutta l'induzione strutturale sulla formula proposizionale $A$, risolvendo i casi base 
e i passi induttivi mediante la riflessione definizionale (\texttt{rfl}) combinata con la riscrittura (\texttt{rw}) delle ipotesi induttive.
\begin{center}
    \begin{minipage}{\textwidth}
        \begin{lstlisting}[
            language=lean, 
            gobble=10,
            caption={Teorema di involuzione per le formule logiche}
        ]
          theorem iφ_φ_eq : iφ ∘ φ = id := by
            funext A
            induction A with
            -- Inversione sintattica per ciascun costruttore
        \end{lstlisting}
    \end{minipage}
\end{center}

\begin{center}
    \begin{minipage}{\textwidth}
        \begin{lstlisting}[
            language=lean, 
            gobble=10,
            caption={Teorema di involuzione per i contesti di assunzione}
        ]
          theorem iφ_lift_φ_lift_eq : iφ_lift ∘ φ_lift = id := by
            funext Γ
            simp [Function.comp, id]
            induction Γ with
            -- Estensione dell'inversione sintattica ai contesti di assunzione tramite induzione sulla lista
        \end{lstlisting}
    \end{minipage}
\end{center}
Per legare formalmente gli alberi di derivazione logica e le relazioni di tipizzazione, viene introdotto il predicato induttivo di coerenza strutturale \texttt{Coherent}. Questo costrutto agisce come un vincolo di 
ammissibilità simultanea, assicurando che la struttura ramificata dell'albero logico e la derivazione del giudizio computazionale si corrispondano punto per punto lungo i rispettivi costruttori.
\begin{center}
    \begin{minipage}{\textwidth}
        \begin{lstlisting}[
            language=lean, 
            gobble=10,
            caption={Predicato induttivo di coerenza strutturale Coherent}
        ]
          inductive Coherent : 
            Derivation Γ A                            → 
            (Σ (t : Term), Typing (φ_lift Γ) t (φ A)) → 
            Prop 
          where
            -- Costruttori di accoppiamento per congruenza strutturale tra alberi e termini
        \end{lstlisting}
    \end{minipage}
\end{center}
La validazione delle proprietà metateoriche del framework richiede la dimostrazione di tre lemmi fondamentali di coerenza che collegano i motori di traduzione sintattica alla relazione di equivalenza geometrica espressa 
dal predicato \texttt{Coherent}. Il primo pilastro di questo blocco è costituito dal teorema \texttt{extract\_is\_coherent}, il quale certifica per induzione strutturale sull'albero di derivazione logica che il termine e 
la prova di tipizzazione estratti mantengono una perfetta corrispondenza punto per punto con il sequente di partenza.
\begin{center}
    \begin{minipage}{\textwidth}
        \begin{lstlisting}[
            language=lean, 
            gobble=10,
            caption={Teorema di coerenza strutturale per l'algoritmo di estrazione}
        ]
          theorem extract_is_coherent 
            {Γ : Context Formula} 
            {A : Formula}
            (d : Derivation Γ A) :  Coherent d (extract d) := by
            induction d with
            -- Dimostrazione per induzione strutturale su tutti i costruttori logici
        \end{lstlisting}
    \end{minipage}
\end{center}
Specularmente, il controvalore di questa proprietà per l'operatore di inversione viene formalizzato dal teorema \texttt{embed\_is\_coherent}, il quale estende la garanzia di allineamento strutturale all'algoritmo di immersione 
delle prove computazionali, gestendo esplicitamente i cast eterogenei generati dal trasporto lungo le uguaglianze dei contesti e delle formule.
\begin{center}
    \begin{minipage}{\textwidth}
        \begin{lstlisting}[
            language=lean, 
            gobble=10,
            caption={Teorema di coerenza strutturale per l'algoritmo di immersione}
        ]
          theorem embed_is_coherent 
            {Γ : Context Formula} 
            {A : Formula} {t : Term}
            (jt : Typing (φ_lift Γ) t (φ A)) :
            Coherent (
              have h_ctx : iφ_lift (φ_lift Γ) = Γ := by
                change (iφ_lift ∘ φ_lift) Γ = id Γ
                rw [iφ_lift_φ_lift_eq]
              have h_type : iφ (φ A) = A := by
                change (iφ ∘ φ) A = id A
                rw [iφ_φ_eq]
              h_ctx ▸ h_type ▸ (embed jt)
            ) ⟨t, jt⟩ := by sorry
        \end{lstlisting}
    \end{minipage}
\end{center}
Il ponte di inversione tra i due mondi viene completato dal seguente lemma, il quale stabilisce che la coherence geometrica implica l'invertibilità algebrica delle funzioni di trasporto, 
fornendo la tesi necessaria per la chiusura della semantica statica attuata dal metateorema finale denominato \texttt{embed\_extract\_inverse}.
\begin{center}
    \begin{minipage}{\textwidth}
        \begin{lstlisting}[
            language=lean, 
            gobble=12,
            caption={Teorema di invertibilità per accoppiamento coerente}
        ]
            theorem coherent_implies_embed_inverse 
              {Γ : Context Formula} 
              {A : Formula}
              {d : Derivation Γ A} 
              {jt : Σ (t : Term), Typing (φ_lift Γ) t (φ A)}
              (h : Coherent d jt) :
              have h_ctx : iφ_lift (φ_lift Γ) = Γ := by
                change (iφ_lift ∘ φ_lift) Γ = id Γ
                rw [iφ_lift_φ_lift_eq]
              have h_type : iφ (φ A) = A := by
                change (iφ ∘ φ) A = id A
                rw [iφ_φ_eq]
              h_ctx ▸ h_type ▸ (embed jt.2) = d := by sorry
              -- Dimostrazione per scomposizione dei casi del predicato di coerenza
        \end{lstlisting}
    \end{minipage}
\end{center}
La sintesi formale dell'intero impianto statico culmina nel metateorema cardine del framework denominato \texttt{embed\_extract\_inverse}, la cui dimostrazione si riduce elegantemente all'introduzione delle ipotesi di trasporto 
e alla successiva combinazione dei lemmi induttivi precedentemente accumulati, certificando in modo definitivo la biunivocità strutturale delle due relazioni d'ordine.
\begin{center}
    \begin{minipage}{\textwidth}
        \begin{lstlisting}[
            language=lean, 
            gobble=12,
            caption={Metateorema finale di inversione embed-extract}
        ]
            theorem embed_extract_inverse 
              {Γ : Context Formula} 
              {A : Formula}
              (d : Derivation Γ A) :
              have h_ctx : iφ_lift (φ_lift Γ) = Γ := by
                change (iφ_lift ∘ φ_lift) Γ = id Γ
                rw [iφ_lift_φ_lift_eq]
              have h_type : iφ (φ A) = A := by
                change (iφ ∘ φ) A = id A
                rw [iφ_φ_eq]
              h_ctx ▸ h_type ▸ (embed (extract d).2) = d := by
                intro h_ctx h_type
                have h_coh := extract_is_coherent d
                exact coherent_implies_embed_inverse h_coh
        \end{lstlisting}
    \end{minipage}
\end{center}